<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>

<!--

    input filename   : disproduct
    processing date  : 2017-09-04T15:08:46+02:00
    context version  : 2017.06.06 13:22
    exporter version : 0.34

-->

<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/disproduct-defaults.css" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/disproduct-images.css" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/disproduct-styles.css" ?>

<document author="Mgr. Petra Janouchová" context="2017.06.06 13:22" date="2017-09-04T15:08:46+02:00" file="disproduct" keywords="epigrafika, Thrákie, kulturní kontakt, nápisy, epigrafická produkce, komplexní společnost, změny společnosti, digital humanities, hellénizace, insriptions, epigraphy, epigraphic production, Thrace, hellenization, cultural contact, socia change, complex society" language="cs" subtitle="Hellenisation of Ancient Thrace based on epigraphical evidence" title="Hellénizace antické Thrákie ve světle epigrafických nálezů" version="0.34" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
 <metadata>
 </metadata>
Univerzita Karlova Filozofická fakulta Disertační práce Vedoucí práce: PhDr. Jan Souček, CSc. 2017 Mgr. Petra Janouchová Univerzita Karlova Filozofická fakultaÚstav řeckých a latinských studií studijní program: Historické vědy studijní obor: Dějiny antického starověku Disertační práceHellénizace antické Thrákie ve světle epigrafických nálezů Hellenisation of Ancient Thrace based on epigraphical evidenceVedoucí práce: PhDr. Jan Souček, CSc. 2017 Mgr. Petra Janouchová 
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="1" level="3">
  <sectiontitle>Prohlášení:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
Prohlašuji, že jsem disertační práci napsal/a samostatně s využitím pouze uvedených a řádně citovaných pramenů a literatury a že práce nebyla využita v rámci jiného vysokoškolského studia či k získání jiného nebo stejného titulu. V Praze, dne Mgr. Petra Janouchová  </sectioncontent>
 </section>
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="2" level="3">
  <sectiontitle>Poděkování:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
Ráda bych na tomto místě poděkovala množství lidí, bez nichž by tato práce nikdy nemohla vzniknout. V první řadě je to má rodina, zejména moje maminka Ivanka a můj partner Jan, kteří mě po celou dobu studií bezvýhradně podporovali jak emocionálně, tak materiálně. Jejich bezbřehá trpělivost umožnila, abych se věnovala disertačnímu projektu po několik dlouhých let, a to i na úkor osobního života a volného času.
   <break/>
Mé díky dále zcela přirozeně patří školiteli Dr. Janu Součkovi, který mě na dlouhé cestě vedoucí k sepsání této práce trpělivě usměrňoval a opravoval mé omyly, ale zároveň mi dával dostatek prostoru na poučení se z chyb a hledání vlastní cesty. Vděčné díky patří i Adéle Sobotkové a Shawnu Rossovi z Macquarie University v Sydney, kteří mě v roce 2007 poprvé vzali s sebou na výzkum do Bulharska a ukázali možnosti, jaké výzkum v této oblasti antického světa nabízí. V průběhu let mi byli mnohou inspirací a nedovolili mi ustrnout na jednom místě a podporovali můj rozvoj, ať již v oblasti výzkumu, akademické kariéry, tak i v osobním životě. Dále můj dík patří i Barboře Weissové, s níž jsem měla tu čest spolupracovat na několika archeologických projektech v Bulharsku, konzultovat detailně strukturu své práce a sdílet slasti a strasti doktorandského života. Jsem velmi vděčná i Brianu Ballsun-Stantonovi z Macquarie University za jeho pomoc při řešení mnoha technologických výzev, které s sebou tato práce nesla. V neposlední řadě chci poděkovat kolegům spoludoktorandům z Ústavu řeckých a latinských studií za jejich komentáře k mé práci a k tolik potřebné psychické podpoře, jmenovitě zejména Pavlu Nývltovi a Editě Wolf, kteří si, i přes svou vytíženost, našli čas připomínkovat části mé práce.
   <break/>
Zhotovení databáze nápisů, která je stěžejním základem disertační práce, bylo v letech 2013 a 2014 finančně podpořeno Grantovou agenturou Univerzity Karlovy (číslo grantu GAUK 546813/2013, Řecko-Thrácká společnost ve světle epigrafických nálezů). Taktéž bych ráda poděkovala svým spolupracovníkům Markétě Kobierské, Janu Ctiborovi a Barboře Weissové za neocenitelnou pomoc při řešení tohoto grantového projektu. Dík patří i všem těm, s nimiž jsem měla možnost svou práci konzultovat v průběhu konferencí, terénních prací, zahraničních stáží a studijních pobytů.  </sectioncontent>
 </section>
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="3" level="3">
  <sectiontitle>Abstrakt:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
Z území antické Thrákie z oblasti jihovýchodního Balkánu pochází více než 4600 převážně řecky psaných nápisů. Tyto nápisy poskytují jedinečný zdroj demografických a sociologických informací o tehdejší populaci, umožňující hodnotit případnou proměnu vzorců chování v reakci na mezikulturní kontakt a vývoj společenské organizace. Řecky psané nápisy bývají považovány za jeden ze základních projevů hellénizace obyvatelstva antické Thrákie, tedy postupného a nevratného procesu adopce řecké kultury a identity. V této práci hodnotím na základě časoprostorové analýzy dochovaných nápisů relevanci hellénizace jako výchozího interpretačního rámce pro studium antické společnosti. Zároveň s tím uplatňuji alternativní přístup, který respektuje jednak specifika epigrafického materiálu, ale i poznatky současného bádání v oblasti mezikulturního kontaktu. Tento metodologický přístup umožňuje podrobně hodnotit produkci nápisů nejen v průřezu staletími, ale i navzájem srovnávat jednotlivé regiony a zapojení tamní populace. Z časoprostorové analýzy nápisů je zjevné, že rozvoj epigrafické produkce v Thrákii nemůže být spojován pouze s kulturním a politickým vlivem řeckých komunit, ale z velké části jde o jev úzce spojený s narůstající komplexitou politické organizace společnosti a s tím souvisejícími proměnami vzorců chování tehdejší populace. Tento jev je patrný zejména v době římské, kdy dochází k významnému rozvoji epigrafické produkce na celém území Thrákie, nikoliv pouze v okolí původně řeckých kolonií, a ve zvýšené míře i k zapojení thrácké populace do procesu publikace nápisů. Použitá metodologie je do velké míry inovativní kombinací řady moderních přístupů z příbuzných disciplín, za zachování tradičních principů epigrafické práce. Využití digitální technologie umožňuje studovat nápisy z nové perspektivy a umístit je do regionálního kontextu, což bylo dříve jen velmi obtížné.  </sectioncontent>
 </section>
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="4" level="3">
  <sectiontitle>Abstract:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
More than 4600 inscriptions in the Greek language come from Thrace, the area located in the Southeastern Balkan Peninsula. These inscriptions provide socio-demographic data, allowing the study of changing behavioural patterns in reaction to cross-cultural interactions. Traditionally, one of the essential indications of the influence of the Greek culture on the population of ancient Thrace was the practice of commissioning inscriptions in the Greek language. By using quantitative and systematic analysis, the inscriptions can be studied from a new perspective that places them into broader regional context. I use this methodology to assess the concept of Hellenization as one of the possible interpretative frameworks for the study of ancient society. Using a spatiotemporal analysis of inscriptions, this research shows that epigraphic production cannot be solely linked with the cultural and political influence of Greek speaking communities. However, the phenomenon of epigraphic production is closely connected to the growth of social complexity and consequent changes in the behavioural patterns of the population. The growth in social complexity is followed by an increase of epigraphic production of public and private character alike; while at the time of socio-economic crisis and political unrest, the production of inscriptions significantly drops. The sudden change in the character of epigraphic production is obvious in the Roman period, where the production substantially intensifies as a result of growing role of sociopolitical organization. Moreover, the Thracian population becomes more involved in the whole process of commissioning inscriptions as a result of their participation in the civic and military service. The spatiotemporal analysis of inscriptions allows the discussion of the societal function of the epigraphic production over time, places them into broader regional context, and evaluates the degree of involvement of the population in the practice of commissioning of inscriptions. This research combines the specifics of epigraphic evidence and the current scholarship on crosscultural contact. This innovative methodological approach combines a range of modern theoretical concepts from related disciplines, such as archaeology and anthropology, while maintaining the epigraphic discipline best practices.  </sectioncontent>
 </section>
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="5" level="3">
  <sectiontitle>Klíčová slova:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
nápisy; epigrafika; epigrafická produkce; Thrákie; hellénizace; kulturní kontakt; změny společnosti; komplexní společnost; digital humanities  </sectioncontent>
 </section>
 <section detail="subject" chain="subject" implicit="6" level="3">
  <sectiontitle>Keywords:</sectiontitle>
  <sectioncontent>
inscriptions; epigraphy; epigraphic production; Thrace; hellenization; cultural contact; social change; complex society; digital humanities
   <section detail="title" chain="title" explicit="content" implicit="7" level="2" reference="content">
    <sectiontitle>Obsah</sectiontitle>
    <sectioncontent>
     <list>
      <listitem detail="chapter" internal="8">
       <listtag>1</listtag>
       <listcontent>Úvod</listcontent>
       <listpage>1</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="9">
       <listtag>1.1</listtag>
       <listcontent>Představení tématu</listcontent>
       <listpage>1</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="10">
       <listtag>1.2</listtag>
       <listcontent>Cíle</listcontent>
       <listpage>1</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="11">
       <listtag>1.3</listtag>
       <listcontent>Hypotézy a zvolená metoda</listcontent>
       <listpage>2</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="12">
       <listtag>1.4</listtag>
       <listcontent>Význam studie v rámci zvolené problematiky</listcontent>
       <listpage>3</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="15">
       <listtag>1.5</listtag>
       <listcontent>Stručné nastínění obsahu práce</listcontent>
       <listpage>4</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="16">
       <listtag>1.6</listtag>
       <listcontent>Literární a historiografické prameny</listcontent>
       <listpage>5</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="17">
       <listtag>1.6.1</listtag>
       <listcontent>Informativní hodnota literárních pramenů</listcontent>
       <listpage>5</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="18">
       <listtag>1.6.2</listtag>
       <listcontent>Thrákie v literárních pramenech</listcontent>
       <listpage>6</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="29">
       <listtag>1.6.3</listtag>
       <listcontent>Charakteristika obyvatel Thrákie v literárních pramenech</listcontent>
       <listpage>7</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="36">
       <listtag>1.6.4</listtag>
       <listcontent>Společenská organizace Thráků z pohledu vnějšího pozorovatele</listcontent>
       <listpage>7</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="55">
       <listtag>1.6.5</listtag>
       <listcontent>Literární topos: nevyzpytatelní spojenci a nebezpeční nepřátelé</listcontent>
       <listpage>9</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="79">
       <listtag>1.6.6</listtag>
       <listcontent>Thrákie a Thrákové v literárních pramenech: shrnutí</listcontent>
       <listpage>14</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="80">
       <listtag>1.7</listtag>
       <listcontent>Historický nástin vývoje regionu</listcontent>
       <listpage>15</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="83">
       <listtag>1.7.1</listtag>
       <listcontent>Thrákie v 1. tis. př. n. l.</listcontent>
       <listpage>15</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="98">
       <listtag>1.7.2</listtag>
       <listcontent>Řecká kolonizace thráckého pobřeží</listcontent>
       <listpage>16</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="145">
       <listtag>1.7.3</listtag>
       <listcontent>Peršané a vznik dynastie Odrysů</listcontent>
       <listpage>19</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="176">
       <listtag>1.7.4</listtag>
       <listcontent>Makedonská kolonizace a období hellénismu</listcontent>
       <listpage>21</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="195">
       <listtag>1.7.5</listtag>
       <listcontent>Období vazalských králů</listcontent>
       <listpage>24</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="202">
       <listtag>1.7.6</listtag>
       <listcontent>Římské provincie Thracia a Moesia Inferior</listcontent>
       <listpage>25</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="207">
       <listtag>1.7.7</listtag>
       <listcontent>Společenské reformy 2. st. n. l.</listcontent>
       <listpage>26</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="222">
       <listtag>1.7.8</listtag>
       <listcontent>Krize 3. a 4. st. n. l. a transformace společnosti</listcontent>
       <listpage>27</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="subsection" internal="249">
       <listtag>1.7.9</listtag>
       <listcontent>Thrákie v průběhu dějin: shrnutí</listcontent>
       <listpage>29</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="chapter" internal="250">
        <listtag>2</listtag>
       <listcontent>Použité zkratky a bibliografie</listcontent>
       <listpage>30</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="251">
       <listtag>2.1</listtag>
       <listcontent>Seznam použitých zkratek</listcontent>
       <listpage>30</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="252">
       <listtag>2.2</listtag>
       <listcontent>Seznam zkratek antických autorů a děl</listcontent>
       <listpage>31</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="253">
       <listtag>2.3</listtag>
       <listcontent>Primární antické literární prameny</listcontent>
       <listpage>32</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="293">
       <listtag>2.4</listtag>
       <listcontent>Primární epigrafické prameny</listcontent>
       <listpage>33</listpage>
      </listitem>
      <listitem detail="section" internal="315">
       <listtag>2.5</listtag>
       <listcontent>Sekundární prameny</listcontent>
       <listpage>34</listpage>
      </listitem>
     </list>
    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="chapter" chain="chapter" implicit="8" level="2">
    <sectionnumber>1</sectionnumber>
     <sectiontitle>Úvod</sectiontitle>
    <sectioncontent>
Oblast antické Thrákie sloužila jako důležitá spojnice na pomezí Evropy a Asie, díky čemuž hrála důležitou roli ve vývoji historických událostí formujících antickou společnost. V průběhu několika století se stala svědkem řecké kolonizace, makedonské expanze a nadvlády a konečně mocenského vzestupu a krize římské říše. Thrácká společnost byla v přímém kontaktu s různorodými světy řeckých poleis, hellénistických vládců i římské říše, a to na bázi diplomatické, obchodní i vojenské. Vzájemná interakce obyvatel Thrákie různého kulturního původu ovlivňovala každodenní život aristokracie i běžných obyvatel, což vedlo k postupným změnám nejen ve struktuře společnosti, ale i v ideových a materiálních projevech tamní kultury.    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="představení-tématu" implicit="9" level="3" reference="představení-tématu">
    <sectionnumber>1.1</sectionnumber>
     <sectiontitle>Představení tématu</sectiontitle>
    <sectioncontent>
V 19. a 20. století byla Thrákie v duchu tehdy oblíbených akulturačních teorií považována za sféru vlivu řecké kultury, jejíž pouhá přítomnost v regionu měla za následek nevyhnutelnou hellénizaci místního obyvatelstva. Hellénizační přístup sloužil v té době jako univerzální vysvětlení kulturních změn, k nimž docházelo při kontaktu místního obyvatelstva s řeckým světem. Řecká kultura byla považována za civilizačně vyspělejší a neřecké komunity pak v rámci postupného a nevratného procesu hellénizace přijímaly novou materiální kulturu a ideologické koncepty na úkor vlastní kultury i identity vlastní a přijetí identity pořečtěné (Dietler 2005; Vranič 2014). Stejný přístup byl aplikován i na projevy epigrafické produkce, aniž by byla vzata v potaz specifika epigrafického materiálu a zhodnocena výpovědní hodnota nápisů v rámci dané problematiky. Užívání řeckého písma a vydávání nápisů v řeckém jazyce bylo automaticky považováno za jeden z typických znaků pořečtění thráckého obyvatelstva a přijetí řecké kultury za vlastní, za cenu ztráty identity původní. Tento proces v oblasti Thrákie pokračoval i když se stala součástí římského impéria, ba i dokonce nabral v určitých ohledech na intenzitě (Mihailov 1977, 343-344; Samsaris 1985, 235; Loukopoulou 1989, 198; Sharankov 2011, 135-145; Vranič 2014a, 39).    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="cíle" implicit="10" level="3" reference="cíle">
    <sectionnumber>1.2</sectionnumber>
     <sectiontitle>Cíle</sectiontitle>
    <sectioncontent>
Tato práce si klade za cíl zhodnotit na základě studia dochovaných epigrafických pramenů, zda je na počátku 21. století koncept hellénizace vhodným interpretačním rámcem vysvětlujícím vznik a rozvoj epigrafické produkce na území Thrákie, či je možné ho nahradit novými metodologickými přístupy. Součástí je i kritické zhodnocení, nakolik je možné i nadále používat mnohdy jednostranně zaměřený přístup hellénizace ke studiu epigrafické produkce z území Thrákie, a nakolik se jedná v dnešní době již o překonaný teoretický koncept.
     <break/>
Dalším cílem této práce je charakterizovat epigrafickou produkci z území Thrákie v co možná nejucelenější podobě a zhodnotit, jaký význam měla nápisná kultura v tehdejší společnosti. Jak je známo, přístup společnosti k epigrafické produkci se vyvíjel nejen v závislosti na čase s ohledem na tehdejší politické události, ale významnou roli hrály i zeměpisné a demografické faktory, což se odráží i na uspořádání této práce. Jedním z cílů této studie je vytvořit chronologický průřez společností antické Thrákie od 6. st. př. n. l. do 5. st. n. l. a zhodnotit, jakou roli v ní zaujímal zvyk publikovat nápisy, v jakých komunitách se úspěšně prosadil a v jakých nedošlo k jeho rozvoji a proč. Epigrafické prameny slouží jako primární zdroj informací k diskuzi o proměňujících se demografických trendech, kulturních zvyklostech a složení společnosti antické Thrákie. Dochované nápisy umožňují mapovat kulturní změny a projevy těchto změn v epigrafické kultuře, s cílem postihnout důvody, proč k těmto změnám docházelo, případně jaký byl jejich dopad na tehdejší společnost. V neposlední řadě mě zajímá, zda je možné spojovat epigrafickou produkci s projevy vlivu řeckých obcí bez ohledu na časové období, či zda je nárůst epigrafické produkce spojen spíše s měnící se úrovní společenské komplexity a přístupem tehdejší politické autority.    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="hypotézy-a-zvolená-metoda" implicit="11" level="3" reference="hypotézy-a-zvolená-metoda">
    <sectionnumber>1.3</sectionnumber>
     <sectiontitle>Hypotézy a zvolená metoda</sectiontitle>
    <sectioncontent>
V disertační práci se snažím prokázat, že k rozšíření epigrafické produkce v Thrákii došlo v souvislosti s aktivitami politických autorit dané doby, spíše než jako projev kulturního vlivu řecké společnosti a jako důsledek setkávání thrácké a řecké kultury. Ve snaze o objektivní přístup vůči kontaktům řecko-římské a místní thrácké kultury přistupuji k mapování změn společnosti antické Thrákie na základě zasazení do konkrétního časového a místního kontextu jednotlivých komunit a zhodnocení funkcí, které nápisy v tehdejší společnosti zastávaly. Zajímají mě především důsledky dlouhodobých změn politického uspořádání a složení struktury populace. V neposlední řadě se zaměřuji na projevy kulturních zvyklostí v závislosti na probíhajících mezikulturních kontaktech a vzájemném ovlivňování thrácké a řecké, případně makedonské a římské společnosti.
     <break/>
Jako hlavní pramen používám dochované a publikované nápisy, pocházející z oblasti Thrákie. Časové pokrytí této práce se věnuje dlouhodobým procesům a změnám společnosti od archaické doby, kdy se v oblasti objevily první nápisy, až do doby pozdní antiky, kdy ustává epigrafická produkce v podobě, v jaké se vyskytuje v předcházejících obdobích a dochází ke znatelné proměně tehdejší společnosti. Nápisy jako primární zdroj informací postihují širokou škálu součástí tehdejší společnosti, počínaje pohřebními zvyklostmi, přes náboženství, etnické složení populace až po politické uspořádání komunit. Charakter nápisů umožňuje jednotlivé exempláře poměrně dobře zařadit do konkrétního historického rámce a určit jejich provenienci. S tím úzce souvisí fakt, že nápisy představují jeden z nejlépe zdokumentovaných historických pramenů z dané oblasti, pokrývající více než tisíc let vývoje společnosti. Díky relativně velkému počtu dochovaných nápisů je tak možné provádět relevantní kvantitativní a kvalitativní analýzy za účelem sledování proměn tehdejší společnosti.
     <break/>
Za tímto účelem jsem shromáždila přes 4600 nápisů nalezených na území Thrákie v databázi Hellenization of Ancient Thrace, která je výchozím pramenným souborem této práce. Struktura databáze respektuje tradiční principy epigrafické disciplíny doplněné o moderní metodologické přístupy a technologie, zefektivňující analýzu velkého množství dat. Analýzy nápisů provádím s pomocí moderní mapovací a statistické technologie a metod, dosud používaných zejména v archeologickém prostředí. Výsledky srovnávám s dochovanými literárními a archeologickými prameny ve snaze dotvořit celkový obraz proměn společnosti antické Thrákie a možných příčin těchto změn.    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="význam-studie-v-rámci-zvolené-problematiky" implicit="12" level="3" reference="význam-studie-v-rámci-zvolené-problematiky">
    <sectionnumber>1.4</sectionnumber>
     <sectiontitle>Význam studie v rámci zvolené problematiky</sectiontitle>
    <sectioncontent>
Komplexní práce, která by hodnotila epigrafickou produkci antické Thrákie v celé její šíři a zároveň reflektovala moderní teoretické přístupy, v současné době chybí. Podobné souhrnné práce vznikaly zejména v 70. a 80. létech 20. století (Danov 1976; Mihailov 1977; Samsaris 1980; Samsaris 1989; Loukopoulou 1989), nicméně od té doby došlo nejen k proměně metodologického přístupu k materiálu, ale zejména k objevení stovek dalších nápisů a k vydání zhruba 1500 dosud nepublikovaných nápisů. Tato práce se snaží tento nedostatek napravit a pojednává o stavu dochované epigrafické produkce publikované do r. 2016 v co možná nejúplnější podobě, reflektující vývoj současné metodologie.
     <break/>
Široký geografický záběr této práce a snaha sjednotit zdroje různé povahy je v současné době ojedinělý. Práce podobná svým geografickým rozsahem vznikla naposledy koncem 19. st., avšak zahrnovala zhruba desetinu zde diskutovaného materiálu (Dumont a Homolle 1892). Jednotlivé epigrafické korpusy, které současná práce kombinuje, jsou především založeny na principu moderních národů a málokterý zdroj kombinuje nápisy pocházející z území dnešního Bulharska, Řecka a Turecka, na jejichž území se antická Thrákie rozkládala. Moderní korpusy jsou nejen omezeny na území moderních států, ale často jsou psány různými jazyky, což znesnadňuje přístup k datům a nevyhnutelně vede k výzkumu nápisů v jednotlivých oblastech a regionech (např. Mihailov 1977; Samsaris 1989; Loukopoulou 1989). Tato práce se snaží reagovat na roztříštěnost zdrojů, nejednotnost metodologických přístupů a omezenou dostupnost v digitální formě. Základem práce je převedení nápisů do jednotného digitálního formátu, který je vhodný pro další zpracování, a jejich uchování v podobě databáze. Sjednocení metodologických přístupů editorů jednotlivých korpusů a převedení různorodých dat do koherentní a navzájem srovnatelné formy umožnilo studovat celý soubor současně a navzájem srovnávat produkci v jednotlivých regionech.
     <break/>
Další nespornou výhodou je převedení dat do elektronické podoby, usnadňující budoucí využití souboru v rámci dalších projektů. Zcela v duchu moderních principů vědecké práce jsou analyzovaná data volně dostupná na internetu a kdokoliv je může využít v rámci svého projektu, navázat na ně, či naopak zhodnotit platnost zde uváděných závěrů a interpretací.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="1"><sup>1</sup></descriptionsymbol> Užitá metodologie je kombinací několika přístupů z oblasti epigrafiky, archeologie, sociologie a antropologie a jejím hlavním cílem je sledovat proměny společnosti na základě systematického studia dochovaných nápisů. V současné práci je tento přístup použit na oblast Thrákie, nicméně stejně tak může být aplikován i na jiná místa, kde docházelo k setkávání dvou či více kultur, a odkud se dochoval dostatečný počet epigrafických památek.
     <description detail="footnote" chain="footnote" insert="1">
      <descriptiontag><sup>1</sup> </descriptiontag>
      <descriptioncontent><link destination="fileorurl(url1)" prefix="section-význam-studie-v-rámci-zvolené-problematiky" url="https://github.com/petrajanouchova/hat_project">https://github.com/petrajanouchova/hat_project</link>, pod mezinárodní licencí Creative Commons Attribution Attribution- ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0).</descriptioncontent>
     </description>
    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="stručné-nastínění-obsahu-práce" implicit="15" level="3" reference="stručné-nastínění-obsahu-práce">
    <sectionnumber>1.5</sectionnumber>
     <sectiontitle>Stručné nastínění obsahu práce</sectiontitle>
    <sectioncontent>
V druhé části této úvodní kapitoly seznamuji čtenáře s geografickým rozsahem území Thrákie a charakterem jejich obyvatel tak, jak o nich hovoří dochované antické literární prameny, ale i moderní sekundární literatura. V kapitole ?? pojednávám o teoretických přístupech problematiky mezikulturních kontaktů a jejich projevů v materiální kultuře z pohledu archeologie a historických věd. Hlavní pozornost věnuji revizi hellénizačního přístupu, jako jednoho v minulosti z nejčastěji používaných teoretických konceptů. Zároveň probírám současné teoretické přístupy zabývající se mezikulturním kontaktem a snažím se nabídnout alternativní teoretický směr, který by se věnoval všem zúčastněným stranám stejnou měrou. V kapitole ?? se zabývám specifiky epigrafického materiálu, s důrazem na teoretické zhodnocení přínosu nápisů pro studium antické společnosti. Dále zde podrobněji představuji základní principy, s nimiž přistupuji ke studiu epigrafického materiálu. V kapitole ?? se zabývám použitou metodologií a organizací práce, která vysvětluje uspořádání a obsah následujících analytických kapitol. Kapitola ?? nahlíží na analyzovaný soubor nápisů jako na celek a představuje jeho základní charakteristické rysy. Kapitola ?? představuje chronologický přehled datovaných nápisů a předkládá detailní náhled na epigrafickou produkci v jednotlivých stoletích. V kapitole ?? se zabývám rozmístěním nápisů v krajině a vztahem mezi nárůstem společensko-politické organizace v Thrákii. V poslední kapitole ?? shrnuji výsledky současné práce a nastiňuji další možné směřování zvolené problematiky. Na text práce samotné navazují přílohy, které obsahují detailní informace k organizaci databáze, a zejména pak tabulky a grafy s výsledky analýz a soubor map časoprostorového rozmístění nápisů.    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="literární-a-historiografické-prameny" implicit="16" level="3" reference="literární-a-historiografické-prameny">
    <sectionnumber>1.6</sectionnumber>
     <sectiontitle>Literární a historiografické prameny</sectiontitle>
    <sectioncontent>
Literární zmínky o Thrákii a Thrácích jsou poměrně hojné, a to proto, že Thrákie se nacházela v přímém sousedství Řeky obývaného území světa, v němž měli Řekové a později Římané eminentní zájmy, a také proto, že mnoho Thráků žilo a sloužilo v řeckých městech (Xydopoulos 2010; Janouchová 2013a) a v římské armádě (Dana 2013; Boyanov 2008; Boyanov 2012, 251-269). Literární prameny se bohužel většinou nezaměřují výhradně na popis Thrákie a jejích obyvatel, ale o oblasti zmiňují se spíše v rámci širšího výkladu, pro ilustraci celkového historického děje v oblasti Středomoří. Nicméně i přes tento nedostatek sloužily antické literární prameny jako hlavní výchozí pramen v rámci tzv. hellénizačního přístupu, jednoho z nejčastěji používaných vysvětlení společenských změn jako důsledku kontaktu s řeckou kulturou (Dietler 2005, 33-47; Jones 1997, 33). Z tohoto důvodu věnuji obrazu Thrákie a Thráků v literárních pramenech poměrně velkou pozornost, ale zároveň se zabývám i relevancí informací v nich obsažených pro účely studia mezikulturních kontaktů a následných společenských změn. 
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="informativní-hodnota-literárních-pramenů" implicit="17" level="4" reference="informativní-hodnota-literárních-pramenů">
      <sectionnumber>1.6.1</sectionnumber>
       <sectiontitle>Informativní hodnota literárních pramenů</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Literární historiografické prameny jsou důležitým zdrojem informací, ale v případě Thrákie bohužel zdrojem jednostranným. Neexistence thrácké literární tradice má za následek, že veškeré dostupné historické a literární prameny pochází z nitra řecké či případně pozdější římské kultury, což do jisté míry omezuje jejich výpovědní hodnotu s ohledem na informace o thráckém obyvatelstvu. Antická literární díla byla zpravidla psaná autory žijícími mimo danou oblast, kteří se velkou část informací dozvídali přes prostředníky, z doslechu, či dokonce zprostředkovaně s odstupem několika století, což bezpochyby snižuje míru autenticity jejich sdělení. Mnohá literární díla měla navíc své zcela specifické zaměření a jejich obsah byl motivován politickými či jinými cíli, a ne vždy měl za cíl podávat nestranný výklad historické skutečnosti (Derks 2009, 240). Proto je k dochovaným literárním pramenům, které se zabývají Thrákií, vhodné přistupovat s jistou mírou kriticismu a nebrat je za popis skutečné historické reality, ale spíše za literární dílo, vyjadřující mnohdy autorovy soukromé postoje a názory.
       <break/>
Dalším neoddiskutovatelným faktem je i značný hellénocentrismus dochovaných literárních památek, který se částečně přenáší z řeckých pramenů i do pozdější latinsky psané literatury. Fakt, že tato díla byla vytvořena pro řecky či latinsky mluvící publikum, nikoliv pro Thráky samotné, ovlivnil jejich obsah a došlo k přizpůsobení kultuře posluchače (interpretatio Graeca na poli náboženských představ). Dalším omezením literárních pramenů je zaměření jejich výkladu na horní vrstvy společnosti, a to zejména na politické, náboženské a vojenské elity, a naopak pouze okrajové zmínky o běžné populaci. O mezikulturních kontaktech na úrovni každodenního života běžných lidí se tedy mnoho nedozvídáme ani z literárních pramenů a musíme tento druh informací hledat mezi řádky či se obracet na jiné druhy pramenů, jako jsou archeologické památky a nápisy.      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="thrákie-v-literárních-pramenech" implicit="18" level="4" reference="thrákie-v-literárních-pramenech">
      <sectionnumber>1.6.2</sectionnumber>
       <sectiontitle>Thrákie v literárních pramenech</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Thrákie patří k relativně dobře popsaným regionům antického světa, alespoň co se týká pobřežních oblastí, které byly v archaické době osídleny řecky mluvícími obyvateli.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="2"><sup>2</sup></descriptionsymbol> Konkrétní hranice Thrákie se měnily v závislosti na politické situaci a na vnímání daného autora, nicméně pohoří a vodní plochy stanovily poměrně stabilní přírodní hranice, jak je dobře patrné na Mapě ?? v Apendixu ??. Tradičně dle antických pramenů území Thrákie začínalo již za makedonskou Píérií, ze západu bylo pak ohraničeno řekami Strýmónem a Nestem, z jihu Egejským mořem, Marmarským mořem a Helléspontem, z východu pak Černým mořem. Severní hranice Thrákie jsou méně jasně geograficky ohraničené, ale většinou se za severní hranici považuje řeka Istros (dn. Dunaj) a pohoří Haimos (dn. Stara Planina, též Balkán). Horské masivy Rodopy, Pirin a Rila tvořily relativně neprostupnou bariéru, oddělující pobřežní od vnitrozemské Thrákie, a tedy Řeky od Thráků. Spojnice vnitrozemí se Středomořím tvořily zejména řeky Hebros (dn. Marica-Evros), Tonzos (dn. Tundža-Tonzos), Strýmón (dn. Struma-Strymónas) a Nestos (dn. Mesta-Nestos) a několik cest skrze horské průsmyky.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="3"><sup>3</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Thrákie je v literárních pramenech z archaické a klasické doby známa pro své nerostné bohatství, úrodnou zemědělskou půdu, nevlídné a kruté zimy, vodnaté řeky, vysoké hory 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="2">
        <descriptiontag><sup>2</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Velmi užitečné informace o thráckém pobřeží, řeckých koloniích a obyvatelích poskytuje autor 4. st. př. n. l. Pseudo-Skylax ve svém Periplu, kap. 67, 1-10 (Shipley 2011, 69-71). Pseudo-Skylax uvádí, že po moři je možné obeplout thrácké pobřeží od řeky Strýmónu až k Séstu za dva dny a dvě noci, ze Séstu do Pontu pak za další dva dny a dvě noci. Odtud pak k řece Istru za tři dny a tři noci. Celkem je tedy dle něj možné obeplout Thrákii po moři za osm dní (67.10), [ač prostý součet je dní sedm, poznámka P. J.]. Dalším autorem popisujícím především řecká města na pobřeží je Pseudo-Skymnos (646-746), jehož dílo bývá datováno do 1. st. př. n. l. (Kazarow 1949, 143). Důležitým zdrojem z 2. st. n. l. je Klaudios Ptolemaios, který udává rozměry a uspořádání provincií Thracia a Moesia Inferior (Geogr. 3.10-11). Obecně avšak autoři římské doby udávají více detailů jako například vzdálenosti mezi městy (Arrián Peripl. Ponti Euxini 21-24).</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="3">
        <descriptiontag><sup>3</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Sears 2013, 7-8; Bouzek a Graninger 2015, 12-19; Theodossiev 2011, 2-4; Theodossiev 2014, 157. Někteří autoři zařazují do území obývané Thráky oblasti Bíthýnie v Malé Asii, ostrovy Thasos a Samothráké, a území na severu sahající až k řece Vardar-Morava (Theodossiev 2014, 157).</descriptioncontent>
       </description>
a široké planiny, na nichž se dařilo chovu koní, jak zmiňuje Homér.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="4"><sup>4</sup></descriptionsymbol> Od dob Archilocha je Thrákie proslulá svými silným vínem a existencí bohatých zlatých a stříbrných dolů, k nimž se jako první z Řeků pokoušeli dostat kolonisté z ostrova Paros.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="5"><sup>5</sup></descriptionsymbol> Hérodotos také zmiňuje i nadbytek dřeva vhodného ke stavbě lodí, jednu z hlavních komodit antického starověku.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="6"><sup>6</sup></descriptionsymbol> Celkově je možné říci, že Thrákie byla známá jako plodná, ale poměrně drsná krajina, a podobně řecké prameny líčily i její obyvatele.
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="4">
        <descriptiontag><sup>4</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Hom. Il. 13.1-16; 10.484; srov. Sears 2013, 31; Tsiafakis 2000, 365.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="5">
        <descriptiontag><sup>5</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Zejména Archilochos, Diehl frg. 2 a 51. V pozdějších dobách se o zdroj nerostných surovin začali zajímat i Athéňané (např. Peisistratos, Hdt. 1.64.1; srov. Isaac 1986; 14-15; Lavelle 1992, 14-22).</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="6">
        <descriptiontag><sup>6</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Např. Hdt. 5.23.2; 7.112.</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="charakteristika-obyvatel-thrákie-v-literárních-pramenech" implicit="29" level="4" reference="charakteristika-obyvatel-thrákie-v-literárních-pramenech">
      <sectionnumber>1.6.3</sectionnumber>
       <sectiontitle>Charakteristika obyvatel Thrákie v literárních pramenech</sectiontitle>
      <sectioncontent>
První zmínky o Thrácích jako o spojencích pocházejí již z homérských eposů, kde thráčtí králové vystupují po boku řeckých panovníků.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="7"><sup>7</sup></descriptionsymbol> V archaické literatuře se zmínky o Thrákii týkají spíše její geografie a o jejích obyvatelích se mluví vždy v souvislosti s krajinou, kterou obývají.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="8"><sup>8</sup></descriptionsymbol> Od klasické doby se pak setkáváme se dvěma hlavními tématy, která se prolínají téměř všemi dochovanými literárními prameny: Thrákové jsou vnímáni jednak jako blízcí sousedé a často i spojenci, kteří se podobají společenským uspořádáním a zvyklostmi dávné řecké minulosti, a dále jako krutí a bojovní válečníci, s nimiž není radno přijít do sporu.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="9"><sup>9</sup></descriptionsymbol> Z těchto důvodů thrácké kmeny často hráli nezanedbatelnou roli v politickém vývoji severního Egeidy jako spojenci Athén. Důležitou roli v 5. a 4. st. př. n. l. hráli zejména panovníci z thráckého kmen Odrysů, a to pro velikost jejich vojska, bohatství, kterým disponovali, a výhodnou geografickou pozici jimi ovládané části Thrákie.
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="7">
        <descriptiontag><sup>7</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Nejslavnější polo-mýtický král Rhésos byl znám díky svým pověstným bílým koním a nádherné zbroji (Hom. Il. 10.435, 495), které se lstí podaří získat Odysseovi.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="8">
        <descriptiontag><sup>8</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Do této kategorie spadá např. zmínky v homérských eposech, homérských hymnech, Hésiodovi, Hekataiovi, Archilochovi, Simónidovi a v díle dalších archaických básníků (Xydopoulos 2004, 18-20).</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="9">
        <descriptiontag><sup>9</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Thuc. 2.96. 2, Hdt. 5.3; ; srov. Tsiafakis 2000, 365-366; Xydopoulos 2007, 600; Sears 2013, 148.</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="společenská-organizace-thráků-z-pohledu-vnějšího-pozorovatele" implicit="36" level="4" reference="společenská-organizace-thráků-z-pohledu-vnějšího-pozorovatele">
      <sectionnumber>1.6.4</sectionnumber>
       <sectiontitle>Společenská organizace Thráků z pohledu vnějšího pozorovatele</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Dle Strabóna (7.7.4) bylo vnitrozemí směrem na východ od řeky Strýmónu obýváno thráckými kmeny, zatímco pobřeží bylo osídleno řecky mluvícími obyvateli, žijícími ve městech. Hlavním zdrojem obživy bylo pro Thráky zemědělství, chov koní a dobytka, válečné výpravy a do omezené míry zde fungoval i obchod a nepeněžní výměna se Středomořím (Strabo 7.3.7).
       <break/>
Hérodotos (5.3) uvádí, že Thrákové představují druhý nejpočetnější národ v tehdy známém světě hned po Indech.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="10"><sup>10</sup></descriptionsymbol> Sám Hérodotos uznává, že Thrákové jsou nejednotní, a 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="10">
        <descriptiontag><sup>10</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Ač Hérodotos používá slovo národ či kmen (ἔθνος) a Thrákové byli v řeckém prostředí vnímáni a popisováni jako jedno etnikum, ve skutečnosti se jednalo o mnoho kmenů, které spadaly pod jednotné označení „thrácké”.</descriptioncontent>
       </description>
tím přichází o značnou strategickou výhodu, jakou jim velké množství obyvatel přináší. Spojuje je však geografická blízkost obývaných území a, až na výjimky, podobné zvyklosti. Pozdější zdroj Plinius Starší uvádí jména 36 kmenů s relativní polohou oblasti, kterou obývají (Plin. H. N. 4.11). Zároveň ale zmiňuje existenci 50 stratégií, tedy administrativních jednotek, které pravděpodobně vycházely z kmenového principu (Theodossiev 2011, 8).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="11"><sup>11</sup></descriptionsymbol> Strabón uvádí pouze 22 kmenů pro celou Thrákii (7 frg. 48; 7.3.2), avšak dá se předpokládat, že jich celkem bylo až dvakrát tolik. Fol a Spiridonov (1983, 21-61) celkem sesbírali na 50 jmen kmenů, které je možné označit jako thrácké a které se vyskytovaly v písemných pramenech do poloviny 3. st. př. n. l. Některé z kmenů prameny zmiňují jen jednou či ojediněle, o jiných víme poměrně hodně detailů, jako např. o Odrysech, Getech, Sapaích atp.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="12"><sup>12</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Hérodotos dělí thrácké kmeny dle vztahu k Řekům a řecké kultuře jednak na civilizované kmeny, které jsou v kontaktu s řeckou komunitou a jsou do velké míry provázány společnými zájmy a žijí v dosahu pobřeží a řeckých kolonií,<descriptionsymbol detail="footnote" insert="13"><sup>13</sup></descriptionsymbol> a dále na kmeny žijící v horách, které jsou na Řecích nezávislé či jsou vůči nim nepřátelsky naladěné, mají bojovný charakter a udržují si své tradiční zvyky.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="14"><sup>14</sup></descriptionsymbol> Postoj thráckých aristokratů vůči řecké komunitě se různí, od nepřátelských kontaktů až po snahu některých jedinců o adopci řeckého stylu života a vzdělání.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="15"><sup>15</sup></descriptionsymbol> Ač jsou tito Thrákové řeckými prameny popisováni jako „hellénizovaní”, i nadále si udržují své typické zvyky a náboženství (Hdt. 5. 3-8).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="16"><sup>16</sup></descriptionsymbol> Ke kontaktům a prolínání kulturních zvyklostí mezi Thráky a Řeky docházelo i dle Helláníka (frg. 71a), který nazývá původně thrácké obyvatele polovičními Řeky, avšak jeho popis se týká pouze thráckých kmenů žijících na pobřeží v těsné blízkosti řeckých měst.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="17"><sup>17</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Jednotlivým kmenům vládli kmenoví vůdci či dle řeckých pramenů králové, kteří ve svých rukou soustředili jak politickou, tak ekonomickou moc.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="18"><sup>18</sup></descriptionsymbol> S řecky mluvícími městy 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="11">
        <descriptiontag><sup>11</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Plin. H. N. 4.11. 40: „Thracia sequitur, inter validissimas Europae gentes, in strategias L divisa.”</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="12">
        <descriptiontag><sup>12</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Sears (2013, 9-13) uvádí nejdůležitější thrácké kmeny vyskytující se v řeckých literárních pramenech: Apsinthiové, Bessové, Bisaltové, Bíthýnové, Diové, Dolonkové, Édónové, Mygdóni, Thýnové, Odomanti, Odrysové a Satrové.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="13">
        <descriptiontag><sup>13</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Hdt. 7.110 a 7.115; Hdt. 6.34 např. kmen Dolonků.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="14">
        <descriptiontag><sup>14</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Hdt. 7.111 a 7.116, např. kmen Satrů či Hdt. 6.36 a 9.119 kmen Apsinthiů, Hdt. 5.124-126 kmen Édónů, Hdt. 6.45 kmen Brygů. V lidové tradici a mýtech je Thrákie je taktéž vnímána jako domov mýtického pěvce Orfea, a místo, kde se v odlehlých horách odehrávají divoké bakchické rituály (Pindar frg. 126.9; Paus. 6.20.18; srov. Archibald 1999, 460).</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="15">
        <descriptiontag><sup>15</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Hdt. 4.78-80: Hérodotos popisuje situaci u Skythů, přímých sousedů Thráků, u nichž se předpokládá velká podobnost chování a kulturních norem. Autor mluví o skýthském princi Skýlovi, který pocházel ze smíšeného svazku a uměl mluvit a psát řecky a byl nakloněn řeckému způsobu života, např. nosil řecký oděv, vyznával řecká božstva, a nakonec se usídlil v řeckém Borysthenu.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="16">
        <descriptiontag><sup>16</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Známá pasáž z Hérodota (Hdt 5. 7) je zářným příkladem: Hérodotos tvrdí, že Thrákové uctívají Área, Dionýsa, Artemidu a aristokraté ještě navíc Herma. Zůstává nadále otázkou, nakolik řecké prameny přizpůsobovaly reálie řeckému posluchači (interpretatio Graeca) a nakolik skutečně reflektovaly realitu. Nicméně srovnání s dostupnými archeologickými prameny poukazuje na uchování tradičního charakteru náboženství za užití řecké nomenklatury (Janouchová 2013a; Janouchová 2013b). Více k tomuto tématu v kapitole ??.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="17">
        <descriptiontag><sup>17</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Termín μιξέλληνες Helláníkos používá k popisu obyvatel thráckého pobřeží známého jako Kolpos Melas, mezi Thráckým Chersonésem a pevninou.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="18">
        <descriptiontag><sup>18</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Thúkýdidés a Hérodotos používají termín οἱ βασιλέες, králové (Thuc. 2.97; Hdt. 5.7; 6.34); Diodóros pak při popisu odryského panovníka Sitalka používá termín ὁ τῶν Θρᾳκῶν βασιλεὺς, král Thráků (D. S. 12.50), srov. Archibald (2015, 912).</descriptioncontent>
       </description>
udržovali kontakty právě tito thráčtí aristokraté, kteří pocházeli z kmenů žijících v blízkosti řeckých sídel na pobřeží. Zásadní roli mezi thráckou aristokracií hrálo společenské postavení a status, který si aristokraté pečlivě budovali. Hérodotos nás informuje o rozšířené praxi mnohoženství, které bylo známkou společenské prestiže, protože několik žen si mohl dovolit jen bohatý člověk (Hdt. 5.5; Strabo 7.3.4). Další známkou společenského postavení u Thráků byl zvyk přijímat, a nikoliv dávat bohaté dary, který popisuje Xenofón (Xen. Anab. 7.3.18-20). Čím vyšší bylo společenské postavení obdarovaného, tím větší a cennější dar se očekával. Úspěšný aristokrat si takto mohl opatřit poměrně velké bohatství, jak to Thúkýdidés popisuje v případě odryského panovníka Sitalka (2.97.3; D. S. 12.50). Bohatství pak Thrákové vystavovali na odiv v rámci společenských setkání, ale i zhotovováním nákladných hrobek a konáním pohřebních rituálů, které u nich byly ve velké oblibě (Hdt. 5.8).
       <break/>
Politické vztahy a vzájemné postavení řeckých měst a thráckých kmenů literární prameny přímo nezmiňují, nicméně Thúkýdidés v náznacích informuje o jistém druhu finanční nadřazenosti Thráků nad Řeky žijícími v Thrákii, když poukazuje na nemalé finanční částky, které kmen Odrysů vybíral právě od Řeků žijících na území Thrákie (Thuc. 2. 97). Kmen Odrysů si získal výsadní postavení v řecké historiografii, zejména pro svou důležitost v rámci athénské zahraniční politiky v 5. a ve 4. st. př. n. l., a tudíž nelze vztahovat vyjádření týkající se Odrysů obecně na všechny thrácké kmeny. Je však jisté, že Thrákové po většinu své historie netvořili jednotný stát, který by zahrnoval celou oblast Thrákie, ale spíše se jednalo o kmeny s podobnými zvyky a příbuznými dialekty (Theodossiev 2011, 2), které se více či méně dostávaly do kontaktu s řeckou komunitou, ale udržovaly si autonomní status. Pokud však vysoce postavení Thrákové vycítili politickou příležitost, dokázali využít situace za účelem naplnění vlastních mocenských ambicí, a to i za cenu ztráty autonomie v dlouhodobém měřítku (Haynes 2011, 7). To je případ thráckých panovníků z 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l., kteří se vzdali politické autonomie a stali se vazaly Říma výměnou za vlastní prospěch (Tac. Ann. 4.46-47; srov. Lozanov 2015, 75).      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="literární-topos-nevyzpytatelní-spojenci-a-nebezpeční-nepřátelé" implicit="55" level="4" reference="literární-topos-nevyzpytatelní-spojenci-a-nebezpeční-nepřátelé">
      <sectionnumber>1.6.5</sectionnumber>
       <sectiontitle>Literární topos: nevyzpytatelní spojenci a nebezpeční nepřátelé</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Obraz Thráků v řecké literatuře se do značné míry vyvíjí v závislosti na tehdejší politické situaci, v zásadě jsou mnohými literárními autory chápáni jako blízcí a mocní sousedé, kteří však nedosahují stejné civilizační a kulturní úrovně jako Řekové. Ač se může zdát, že tento motiv se prolíná napříč celou řecky psanou literaturou, ne vždy se muselo nutně jednat o pouhý popis skutečnosti, ale spíše o literární topos, jakýsi všeobecně přijímaný názor, zvolený záměrně autorem daného díla. Tento dualismus se do velké míry přenesl i do literatury pozdějšího období a stal se tak typickým stereotypem zobrazování Thráků v literatuře, ale například i v malířském umění a ikonografii (Tsiafakis 2000, 388-389). V moderní době se tento dualistický popis Thráků stal základem interpretací vycházejících z hellénizačního teoretického přístupu. 
       <section detail="subsubsection" chain="subsubsection" explicit="thrákové-a-literární-žánr-historiografie-5.-a-4.-st.-př.-n.-l." implicit="56" level="5" reference="thrákové-a-literární-žánr-historiografie-5.-a-4.-st.-př.-n.-l.">
        <sectionnumber>1.6.5.1</sectionnumber>
         <sectiontitle>Thrákové a literární žánr historiografie 5. a 4. st. př. n. l.</sectiontitle>
        <sectioncontent>
Hérodotos představuje jeden z nejinformativnějších etnografickcýh popisů Thráků, nicméně i přesto je Hérodotovo líčení Thráků a Thrákie značně selektivní a útržkovité, zejména protože se u posluchačstva předpokládala předchozí znalost tématu (Asheri 1990, 162). Jedním z cílů Hérodotova vyprávění bylo posluchače pobavit a zaujmout novými a zvláštními fakty (Asheri 1990, 162). Vzhledem k tomu, že v Athénách, kde Hérodotos také působil, a i v jiných městech žilo poměrně velké množství thráckého obyvatelstva, nemusel své posluchače seznamovat se základními skutečnostmi o Thrácích, jako tomu třeba bylo v případě Aithiopů či jiných národů ze vzdálenějších a exotičtějších končin (Sears 2013, 149).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="19"><sup>19</sup></descriptionsymbol> Proto Hérodotos popisuje Thráky jako skupinu lidí relativně podobnou řeckému posluchači a záměrně vyzdvihuje zajímavosti a jasné odlišnosti jako je užívaný pohřební ritus, přítomnost tetování, zvláštnosti ve výchově potomků, postavení žen ve společnosti, nebo jejich víra v nesmrtelnost (Hdt. 5.4-6).
         <break/>
Historik Thúkýdidés, jehož rodina pravděpodobně pocházela z Thrákie, je považován za věrohodný zdroj informací, avšak i on podává svůj výklad za účelem osvětlit politické dění a průběh peloponnéské války.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="20"><sup>20</sup></descriptionsymbol> Když Thúkýdidés mluví o obyvatelích Thrákie, používá společné pojmenování Thrákové, ale také rozeznává jednotlivé kmeny a jejich odlišný politický status, tj. autonomní kmeny vs. závislé kmeny, jejich postoj vůči Řekům a oblast, kterou obývají (Thuc. 2.96). Ve většině případů Thúkýdidés mluví specificky o aristokratech z kmene Odrysů, kteří se stali athénskými spojenci v roce 431 př. n. l. (2.29, 2.95-97). Ve svém líčení zdůrazňuje svrchovanost Odrysů nad ostatními thráckými kmeny, velikost a důležitost oblasti, které vládnou. Thúkýdidés zde používá termín říše, aby poukázal na významnost spojenectví s Odrysy (ἀρχή, Thuc. 2.97). O Odrysech se nevyjadřuje jako 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="19">
          <descriptiontag><sup>19</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Jedna z nejznámějších zmínek o thráckém obyvatelstvu v Athénách pochází z díla samotného Platóna. Platón na začátku Ústavy popisuje epizodu, kdy se Sókratés šel podívat do Peiraea na noční slavnost Bendideí, pořádanou místními Thráky (Plat. Resp. 1.327a). Bendis byla původně thrácká bohyně, která byla uvedena do oficiálního athénského pantheonu pravděpodobně v souvislosti se spojenectvím s Odrysy v r. 431 př. n. l. Její slavnosti se ve 4. st. př. n. l. každoročně odehrávaly v athénském přístavu za hojné účasti Thráků, kteří zde trvale žili jako metoikové, či jako pomocníci v domácnosti, případně otroci ve stříbrných dolech (Archibald 1999, 457-460; Janouchová 2013a, 98; Sears 2013, 149-157).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="20">
          <descriptiontag><sup>20</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Sears 2013, 14: Thúkýdidés, syn Olorův, jehož rodina pocházela z Thrákie (Thuc. 4.104), se sám považoval za Athéňana (Thuc. 1.1). Sám přiznává, že jeho rodina měla právo dolovat drahé kovy v Thrákii (Thuc. 4.105), a tudíž byl pravděpodobně obeznámen se situací v Thrákii detailněji, než většina Athéňanů.</descriptioncontent>
         </description>
o barbarech, ale zdůrazňuje jejich bohatství a moc, zejména aby ospravedlnil důvody vedoucí k uzavření spojenectví v roce 431 př. n. l.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="21"><sup>21</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Thúkýdidés nazývá Thráky barbarskými a krvelačnými pouze ve specifických kontextech, kde thráčtí vojáci sehráli roli v rámci peloponnéské války. V případech, kdy Thúkýdidés popisuje Thráky jako hrubé a bojovné, je to vždy, aby podtrhl jejich kvality coby válečníků či aby zdůraznil vážnost konkrétních historických situací. V jedné z těchto epizod popisuje thrácké žoldnéře z kmene Diů jako jedny z nejkrvelačnějších barbarů, avšak vztahuje tuto charakteristiku obecně na celé etnikum (Thuc. 7.29).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="22"><sup>22</sup></descriptionsymbol> Ve většině případů Thrákové vystupují v Thúkýdidově díle jako sousedé a spojenci, jejichž vojenské schopnosti by Athéňané rádi využili ve svůj prospěch, avšak divoká povaha a bojovnost Thráků v tom často brání.
         <break/>
Další historik Xenofón v šesté a sedmé knize Anabasis popisuje své vlastní zkušenosti s Thráky během tažení perského prince Kýra Mladšího a dále behěm služby pro thráckého panovníka Seutha II.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="23"><sup>23</sup></descriptionsymbol> Xenofón popisuje Thráky jako skvělé válečníky a při mnoha příležitostech zdůrazňuje jejich divoký a nespoutaný charakter. O Seuthovi jako o krutém panovníkovi, který se v rámci udržení své autority neváhal uchýlit k pálení vesnic a zabíjení lidí (Xen. Anab. 7.4.1; 7.4.6). Xenofón s ním uzavřel dohodu a přísahal na vzájemné přátelství, to však nemělo dlouhého trvání (Xen. Anab. 7.3.30). Konkrétně o Seuthovi Xenofón vždy hovoří jako o Thrákovi, nikoliv o příslušníkovi kmene Odrysů, ač si byl vědom i existence kmenové organizace mezi Thráky (Xen. Anab. 7.2.22). Specifika thráckých zvyklostí a společenského uspořádání zdůrazňoval zejména v případech, kdy se odlišovaly od řeckých či kdy se jejich neznalostí sám dostal do potíží (Xen. Anab. 7.3.19-21). Matthew Sears navrhuje (2013, 115), že se Xenofón takto ostře vymezoval vůči Seuthovi a ostatním Thrákům, aby vyvrátil případné domněnky o své náklonnosti vůči Thrákům a zejména jejich bohatství a zároveň, aby ospravedlnil své činy v očích řeckého čtenáře. Seuthés totiž nabídl Xenofóntovi za své služby nejen peněžní odměnu, sídlo v Bisanthé na thráckém pobřeží, ale i svou vlastní dceru za ženu, což Xenofón poměrně ochotně přijal (Xen. Anab. 7.2.38). Po nějakém čase se ale přišlo na to, že Seuthés dle Xenofónta neplatil vojákům slíbené odměny, a tudíž mezi nimi došlo k rozepři a ukončení spolupráce a přátelství (Xen. 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="21">
          <descriptiontag><sup>21</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>V jiném kontextu se zmiňuje o blíže nespecifikovaných kmenech obývajících Rodopy, kteří byli podle něj nejbojovnější ze svobodných thráckých kmenů, nespadali pod odryskou říši (Thuc. 2.98.4), avšak přišli Odrysům na pomoc v nouzi. Dodává tak vážnost odryské říši i v rámci nezávislých thráckých kmenů a poukazuje na sílu thráckého vojska.</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="22">
          <descriptiontag><sup>22</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Jedná se o epizodu související s athénskou výpravou na Sicílii, kdy Athéňané povolali thrácké žoldnéře, aby se zúčastnili výpravy. Ti však přijeli do Athén příliš pozdě a byli posláni zpět bez jakékoliv finanční náhrady. Athénský generál Dieitrefés a thráčtí vojáci se rozhodli opatřit si slíbené peníze vypleněním boiótského Mykaléssu a povražděním jeho obyvatel a vypleněním chrámů. Tato akce byla vnímána velmi negativně, zejména kvůli krutosti počínání Thráků, ale i vzhledem k faktu, že vedení se ujal athénský generál, který Thráky využil k vlastnímu finančnímu zisku (Kallet 2002, 140-146).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="23">
          <descriptiontag><sup>23</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Xenofón, spolu s dalšími Řeky působil jako najatý žoldnéř ve službách Kýra, a když Kýros zemřel, Řekové se dali na ústup zpět do Evropy. Xenofón se sám cestou dostal do služeb thráckého prince Seutha, pozdějšího odryského panovníka Seutha II.</descriptioncontent>
         </description>
Anab. 7.7.48-54). Xenofón tak mohl, ve snaze se od Seutha distancovat, hodnotit některé Seuthovy akce negativněji, než by si bývaly zasloužily.        </sectioncontent>
       </section>
       <section detail="subsubsection" chain="subsubsection" explicit="thrákové-a-attická-komedie-a-řečnictví-5.-a-4.-st.-př.-n.-l." implicit="67" level="5" reference="thrákové-a-attická-komedie-a-řečnictví-5.-a-4.-st.-př.-n.-l.">
        <sectionnumber>1.6.5.2</sectionnumber>
         <sectiontitle>Thrákové a attická komedie a řečnictví 5. a 4. st. př. n. l.</sectiontitle>
        <sectioncontent>
Attická komedie poskytuje kritický obraz politických událostí, v nichž Thrákie hrála důležitou roli, a dále přináší informace o tom, jak Athéňané obecně vnímali Thráky. Jak správně podotýká Matthew Sears (2013, 18), historická skutečnost je v komediích často překroucená tak, aby pobavila a lépe navazovala na děj, a tudíž dochované narážky jsou spíše reflexí skutečných událostí, než jejich přímým a nestranným vyobrazením. Příkladem takového komentáře k aktuální politické situaci může být Aristofanova hra Acharňané, kde zmiňuje nedávno uzavřené spojenectví s Odrysy v roce 431 př. n. l. (Aristoph. Ach. 134-173).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="24"><sup>24</sup></descriptionsymbol> Aristofanés nazývá Thráky barbary, a to v přímém protikladu k Athéňanům, nicméně současně používá obecné pojmenování Thrákové pro popis etnika jako takového, ale rozlišuje i mezi jednotlivými thráckými kmeny a vyzdvihuje jejich negativní vlastnosti. Zejména pak žoldnéři z kmene Odomantů jsou podle něj jedni z nejbojovnějších válečníků a představují zhoubu pro Athény, požírající athénské bohatství.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="25"><sup>25</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Poprvé se Thrákové objevují pod označením barbaroi v negativním slova smyslu až v attickém řečnictví, a to z politických důvodů (Xydopoulos 2004, 18-20). Ioannis Xydopoulos správně podotýká, že obraz Thráků jako barbarů v literatuře klasické doby velmi záležel na konkrétní politické situaci v Athénách a na politickém cíli, který si daný autor vytkl (Xydopoulos 2010, 214-221). Attické řečnictví 5. a 4. st. př. n. l. poukazovalo na kulturněspolečenskou převahu řeckých obcí a využívalo protibarbarské rétoriky výhradně pro politické účely (Souček 2011, 40-42).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="26"><sup>26</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Řečník Démosthenés se vyjadřuje o Thrákii v souvislosti s tažením Filipa Makedonského do Thrákie. Řeky varuje před nebezpečím v podobě makedonského vpádu a Thrákii používá jako odstrašující případ (8.43-45). O Thrákii hovoří o jako relativně chudé, zemědělské oblasti s obtížnými klimatickými podmínkami a nejednotným vedením v podobě thráckých „králů” (23.8-11), kterou se i přesto Filip rozhodl získat, a je tedy pouze otázkou času, kdy se obrátí proti bohatým Athénám. O Thrácích hovoří jako o barbarech, ale zároveň jako o spojencích (18.25-27). Barbary Thráky nazývá, když popisuje zradu Kotya vůči Ífikratovi (23.130-132), nicméně je nepovažuje za krutější než samotné Řeky (23.169-170). Spojence z řad Thráků považuje za morálně na vyšší úrovni, než nepřátele Athén z řad 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="24">
          <descriptiontag><sup>24</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Tato událost je známá i z jiných zdrojů (Thuc. 2.29; srov. Janouchová 2013a, 96-97; Sheedy 2013, 46 zmiňuje numismatické prameny, poukazující na spojenectví mezi Athénami a Thrákií okolo r. 430 př. n. l.), a je možné ji tak považovat za věrohodný historický rámec, na němž Aristofanés založil epizodu týkající se Thrákie a Thráků.</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="25">
          <descriptiontag><sup>25</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Aristoph. Ach. 153: μαχιμώτατον Θρᾳκῶν ἔθνος.</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="26">
          <descriptiontag><sup>26</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Např. Ísokratés Panegyrikos 50; Démosthenés De Chersoneso (8.43-45) či De Corona (18.25-27).</descriptioncontent>
         </description>
Řeků, a to zejména v jednání se zajatci. Opačné názory zastává Démosthenův oponent Aischinés, který ve snaze vyvrátit Démosthenovu argumentaci zpochybňuje Thráky jako spojence Athéňanů a poukazuje na jejich slabé stránky a na jejich nespolehlivost coby spojenců, proto je jeho líčení Thráků velmi negativní (2. 81-86, 89-93).        </sectioncontent>
       </section>
       <section detail="subsubsection" chain="subsubsection" explicit="thrákové-a-pozdní-literární-prameny" implicit="74" level="5" reference="thrákové-a-pozdní-literární-prameny">
        <sectionnumber>1.6.5.3</sectionnumber>
         <sectiontitle>Thrákové a pozdní literární prameny</sectiontitle>
        <sectioncontent>
Zhruba od poloviny 4. st. př. n. l. se Thrákie a Thrákové téměř vytrácejí z literárních pramenů a objevují se znovu opět v 1. st. př. n. l. v řecky i latinsky psaných pramenech. Prameny z římské doby, tj. z 1. až 4. st. n. l., mluví o Thrákii v rámci vývoje politické situace v římské říši či pro ilustraci pozadí významných událostí odehrávajících se právě v Thrákii či bezprostředním okolí.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="27"><sup>27</sup></descriptionsymbol> Thrákové jsou většinou vnímáni jako odbojní poddaní římské říše, kteří se čas od času vzbouří proti autoritám. Thrákie je součástí římského impéria, nicméně se nachází po většinu času na pokraji politického zájmu. Literární autoři tedy v duchu této tradice většinou necítí potřebu vytvářet individuální pojednání o Thrákii a v mnohém vychází z předcházející literární tvorby. Zejména geografické a etnografické popisy Thrákie autorů působících v římské době do velké míry vychází z dříve píšících řeckých autorů jako je Hérodotos, Thúkýdidés, Xenofón či Eforos, historik 4. st. př. n. l.
         <break/>
Poměrně obsáhlé pojednání o zeměpise Thrákie a jejích obyvatelích sepsal na přelomu 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l. Strabón (7.3; 7.5-7.7), který se věnuje obecnému popisu thráckých kmenů, zejména pak však Getů, jejich zvyků, a uvádí několik stručných výňatků z historie, vždy v souvislosti s historií řeckou. Další systematické, avšak stručné, pojednání o obyvatelích římské Thrákie poskytuje Pomponius Mela, autor 1. st. n. l. (2.2.16-33). Mela do velké míry vycházel z Hérodota, ale i přesto se však jedná o jeden z nejucelenějších etnografických popisů římské Thrákie (Dimova 2014, 36). Dále se k Thrákii systematicky vyjadřuje v 1. st. n. l. i Plinius Starší (4. 11. 40-50), který částečně vychází právě z díla Pomponia Mely (Romer 1998, 27). Jeho deset odstavců dlouhý popis je součástí monumentálního díla Naturalis Historia a i přes malý rozsah patří k nejinfomativnějším zdrojům o geografii a tehdejším uspořádání Thrákie. Dalším významným zdrojem je Diodóros Sicilský, který sepsal své historické dílo Bibliothéké historiké v 1. st. př. n. l., přičemž místy čerpal z dřívějších řecky píšících autorů, zejména historika Efora pro události 5. st. př. n. l.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="28"><sup>28</sup></descriptionsymbol> Diodóros 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="27">
          <descriptiontag><sup>27</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Např. Tacitus 2.64-7; 3.38; 4.46-51; Suetonius Aug. 3-4; Tib. 37; Paus. 10.19.5-12; Dio. Cass. 51.23.2-27.2. Z pozdních autorů také Ammianus Marcellinus 22.8; 27.4. Pro kompletní přehled pramenů zmiňující Thrákii viz Kazarow 1949; Velkov et al. 1981.</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="28">
          <descriptiontag><sup>28</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>I přesto je dílo Diodóra velmi cenným historickým pramenem, vzhledem k tomu, že mnohé události popisuje jako jediný dochovaný zdroj. Diodóros epizodicky zmiňuje historické události, kde Thrákové vystupují v rámci širšího kontextu, jako např. v době uzavření spojenectví Odrysů s Athénami (D. S. 12.50-51), Alkibiadovo spojenectví s odryskými panovníky (D. S. 13. 105), Xenofóntovo tažení skrz jihovýchodní Thrákii (D. S. 14.37), thrácké spojenectví s Thrasybúlem (D. S. 14.94), útok Thráků na Abdéru (D. S. 15.36). Jen ve fragmentech se dochoval popis makedonského tažení do Thrákie a následné vlády diadocha Lýsimacha, včetně jeho sporů s Thráky a jeho zajetí thráckým vládcem Dromichaitem (18.3; 18.14; 21.11-12).</descriptioncontent>
         </description>
hovoří o Thrácích jako o spojencích - tehdy figurují jako rovnocenní partneři, kteří však mají odlišné kulturní zvyky a jsou na primitivnějším stupni vývoje společnosti (D. S. 14. 83; 15.36; 18.14), anebo jako nepřátelé a krvelační barbaři. V jeho díle se tak setkávají obě dvě tradice stereotypního popisu Thráků, jejichž užití závisí na konkrétní situaci.
         <break/>
Podobně jako dřívější řecké zdroje, i prameny doby římské se věnují spíše životu elit a jejich rodin, nikoliv běžných Thráků. Obyvatelstvo autoři charakterizují zcela v duchu stereotypního zobrazení jako drsné, divoké a bojovné (Pom. Mela 2.2.18; Strabo 7.3.7), a to obyvatelstvo nejen současné, ale i minulé (Arr. Anab. 1.3-6; srov. Haynes 2011, 7-8). Thrákové jsou i v době římské vnímání jako dobří válečníci a vojáci, a to pravděpodobně vzhledem k faktu, že jich velký počet sloužil v římské armádě přímo v Thrákii či i mimo ni (Boyanov 2008; 2012, 251-269; Dana 2013, 219-269). Pojem barbaři se objevuje zejména ve spojení s vojenskými akcemi Thráků proti Římanům, ale nikoliv jako obecný pojem, který by charakterizoval všechny Thráky (Tac. Ann. 4.51).        </sectioncontent>
       </section>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="thrákie-a-thrákové-v-literárních-pramenech-shrnutí" implicit="79" level="4" reference="thrákie-a-thrákové-v-literárních-pramenech-shrnutí">
      <sectionnumber>1.6.6</sectionnumber>
       <sectiontitle>Thrákie a Thrákové v literárních pramenech: shrnutí</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Literární prameny se vyjadřují o Thrácích poměrně stereotypně po celou dobu antiky. Ač Thrákie nikdy nestála v popředí zájmu autorů, i přesto se objevovala poměrně často v narážkách, vedlejších příbězích či jako ilustrace širšího společensko-historického rámce. Z dochovaných četných zmínek o Thrákii a Thrácích vyplývá, že ke vzájemným kontaktům docházelo poměrně běžně, a to jak na úrovni diplomatických styků, tak i na úrovni obchodních kontaktů a každodenních styků. K vzájemnému ovlivňování docházelo např. i na poli náboženství a kulturních zvyklostí, ač informace o vzájemném vlivu jsou zprostředkované skrze médium literární tvorby a často s odstupem několika století.
       <break/>
Historiografické prameny 5. a 4. st. př. n. l. daly základ všem pozdějším dílům. Právě z této doby pochází i dva základní stereotypy pevně svázané s charakterizací Thráků. Jako červená nit se vine literárními prameny zvěst o thrácké statečnosti, zálibě v boji a často až hrubosti, která byla jistě i v mnoha případech zasloužená. K Thrákům autoři přistupují dle aktuální politické situace a popisují je tak, aby dosáhli kýženého efektu. V dobách spojenectví jsou Thrákové líčeni jako rovní partneři, z trochu odlišnými zvyklostmi a vírou. V dobách, a v situacích, kdy jsou vnímáni jako nepřátelé, literární prameny mluví o barbarech, divokých a krutých stvořeních, která jsou kulturně primitivnější v porovnání s Řeky a Římany. Ani tento fakt však nebrání, aby Thrákové hráli roli rovnocenných partnerů a obávaných protivníků, a to jak v řeckém kulturním okruhu, tak i v prostředí římské říše.
       <break/>
Literární prameny rozlišují jednotlivé kmeny a uznávají odlišnost společenského uspořádání Thrákie. Řečtí autoři právě v Thrácích vidí svůj vlastní předobraz polomýtické minulosti, kdy společnost ovládali kmenoví vůdcové a hlavním měřítkem úspěšnosti byla společenská prestiž. Kontakty a kulturní výměnu s Thráky řecké prameny do určité míry reflektují, ale nemluví však o běžných obyvatelích, ale téměř výhradně o politických elitách. Navíc je popis thrácké společnosti značně nesystematický a selektivní, často přizpůsobený řeckému publiku. Proto je vhodné k literárním pramenům přistupovat obezřetně, pečlivě zvažovat kontext jejich vzniku a nepovažovat je automaticky za přesný obraz tehdejší společnosti. Pro doplnění a rozšíření je vhodné se obrátit na archeologické a epigrafické prameny, které mají tu výhodu, že pochází přímo od obyvatel Thrákie, a nikoliv od vnějších pozorovatelů. Jejich výpovědní hodnota není zprostředkovaná sítem řecké a římské literární tradice a dává nám tak nahlédnout do nitra komunity samotné.      </sectioncontent>
     </section>
    </sectioncontent>
   </section>
   <section detail="section" chain="section" explicit="historický-nástin-vývoje-regionu" implicit="80" level="3" reference="historický-nástin-vývoje-regionu">
    <sectionnumber>1.7</sectionnumber>
     <sectiontitle>Historický nástin vývoje regionu</sectiontitle>
    <sectioncontent>
Území Thrákie bylo v 1. tis. př. n. l. osídleno thráckými kmeny, jejichž jména známe často jen z řeckých literárních zdrojů. Thrákové bohužel nezanechali písemné prameny a z thráčtiny se do dnešní doby zachovaly jen místní názvy, osobní jména a několik nápisů nejasného charakteru (<link destination="internal(399)" location="399" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Dana 2015</link>, 244-245). Proto se při výkladu thráckých dějin z této doby musíme spoléhat převážně na interpretaci archeologických pramenů a na občasné zmínky v literárních pramenech. 
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="thrákie-v-1.-tis.-př.-n.-l." implicit="83" level="4" reference="thrákie-v-1.-tis.-př.-n.-l.">
      <sectionnumber>1.7.1</sectionnumber>
       <sectiontitle>Thrákie v 1. tis. př. n. l.</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Materiální kultura první poloviny 1. tis. př. n. l. vykazuje velké množství lokálních variant, které poukazují na nejednotnost thráckého etnika, což odpovídá spíše regionálnímu rozdělení společnosti dle jednotlivých kmenových uskupení (<link destination="internal(525)" location="525" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Kostoglou 2010</link>, 180-185; <link destination="internal(467)" location="467" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Graninger 2015</link>, 25). Členění území dle kmenovému principu odpovídá i absence osídlení městského typu, a naopak velké množství decentralizovaných menších sídel se zaměřením na zemědělskou produkci, doplněné opevněnými sídly kmenových vůdců a opevněných strážních sídel v horských oblastech (<link destination="internal(663)" location="663" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Theodossiev 2011</link>, 15-17; <link destination="internal(604)" location="604" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Popov 2015</link>, 111-114). Pro thráckou materiální kulturu jsou typické náhrobní mohyly, z hlíny navršené stavby překrývající hrobky, které zpravidla obsahovaly bohatou pohřební výbavu a proto se usuzuje, že patřily thráckým aristokratům (<link destination="internal(663)" location="663" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Theodossiev 2011</link>, 20-21). Dalšími typickými stavbami jsou dolmeny a svatyně tesané do skal, které se nacházejí zejména v hornatých a hůře přístupných částech jihovýchodní Thrákie. Jejich funkce souvisela pravděpodobně s rituálními aktivitami thráckého obyvatelstva, které byly úzce svázány s přírodními fenomény (<link destination="internal(585)" location="585" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Nekhrizov 2015</link>, 126-141).
       <break/>
Oblasti obývané Thráky se staly předmětem zájmu řeckých obcí zejména od 7. st. př. n. l., nicméně jak dokazují archeologické nálezy poslední doby, docházelo ke kontaktu s okolními oblastmi již v době před vznikem prvních řeckých kolonií na území Thrákie (<link destination="internal(721)" location="721" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Zahrnt 2015</link>, 36). Tyto kontakty byly pravděpodobně obchodní povahy, ale bohužel archeologické doklady nejsou vždy zcela jednoznačné a lze je interpretovat různými způsoby.      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="řecká-kolonizace-thráckého-pobřeží" implicit="98" level="4" reference="řecká-kolonizace-thráckého-pobřeží">
      <sectionnumber>1.7.2</sectionnumber>
       <sectiontitle>Řecká kolonizace thráckého pobřeží</sectiontitle>
      <sectioncontent>
První doložená řecká osídlení trvalého charakteru se na thráckém pobřeží objevila v průběhu 7. st. n. l. a během dvou následujících století se řecké kolonie rozšířily téměř na celé pobřeží Egejského, Marmarského a Černého moře (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 32-47). Kolonizační aktivity vycházely vždy z iniciativy jednotlivých obcí či ze spojeného úsilí několika měst, ale v žádném případě se nejednalo o koordinovanou aktivitu, kterou by řídila jedna politická autorita na celém území pobřežní Thrákie.
       <break/>
Jako hlavní důvody řecké kolonizace literární prameny uvádějí bohatství Thrákie, zejména nerostné zdroje a úrodnou půdu, (Archilochos, Diehl frg. 2 a 51; Hdt. 1.64.1; 5.23.2; srov. (<link destination="internal(496)" location="496" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Isaac 1986</link>, 282-285; <link destination="internal(665)" location="665" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Tiverios 2008</link>, 80).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="29"><sup>29</sup></descriptionsymbol> Řecká města byla zakládána v blízkosti mořského pobřeží, často nedaleko vodních toků a v blízkosti zdrojů nerostných surovin. Koncem 6. a v průběhu 5. st. př. n. l. řecká města začala razit zlaté a zejména stříbrné mince, na něž získávala materiál těžbou v místních dolech. Poměrně záhy začali mince razit i jednotliví thráčtí panovníci (Archibald 2015, 912). Mince byly raženy dle řeckých mincovních standardů a nesly legendu s řeckým písmem, což usnadnilo kontakty ekonomického charakteru mezi řeckými městy a thráckými aristokraty (Tiverios 2008, 128). Aby dále podpořily obchodní aktivity, řecké kolonie zakládaly svá vlastní osídlení, emporia, jejichž primární funkcí bylo zajišťovat obchod s Thráky, případně obstarávat zemědělské produkty či se starat o těžbu nerostných surovin (Tiverios 2008, 86-91). Většinou se tato emporia nacházela v okolí nerostných zdrojů a řek. Nicméně osídlování neprobíhalo pouze na pobřeží, ale máme i archeologické důkazy o vznikajících obchodních stanicích ve vnitrozemí, které umožňovaly přímý kontakt a usnadňovaly obchod s pobřežními oblastmi, např. na řece Hebru ležící emporion Pistiros (Bouzek et al. 1996; 2002; 2007; 2010; 2013; 2016; Bouzek a Domaradzka 2011). Vnitrozemská Thrákie tak díky těmto stanicím snáze získávala předměty řecké provenience, jako např. keramiku, transportní amfory, víno, olej, a to vše pravděpodobně výměnou za nerostné suroviny, jichž byl v Thrákii dostatek.
       <break/>
Povaha kontaktů nově příchozího a původního obyvatelstva se velmi lišila dle konkrétní situace. V souvislosti se zakládáním nových sídel a rozvíjením obchodních kontaktů pravděpodobně docházelo i ke sporům o území a životní prostor. Řečtí osadníci se často 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="29">
        <descriptiontag><sup>29</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Úrodnost thrácké půdy a existence bohatých nerostných zdrojů na území Trákie byly známé v řeckém světě již před obdobím kolonizace, jak dokazují zmínky u Homéra (Hom. Il. 13.1-16; 10.484).</descriptioncontent>
       </description>
usazovali v místech již existujících thráckých osídlení, což jistě vyvolávalo nevoli thráckého obyvatelstva. Z řecky psané literatury víme konfliktech mezi Thráky a řeckými kolonizátory z Paru, jak je zmiňuje např. řecký básník Archilochos (Diehls frg. 2, 6 a 51), či o neúspěchu první kolonie v Abdéře způsobeném jak nepřátelsky nalazenými Thráky, tak i nepříznivými zeměpisnými podmínkami a šířením nemocí (Hdt. 1.168; srov. Graham 1992, 46-48; Loukopoulou 1989, 185-190). Na jiných místech dochované archeologické nálezy nicméně dokumentují spíše poklidné soužití, či dokonce ekonomickou kooperaci mezi Thráky a Řeky žijícími na pobřeží (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 47,73; <link destination="internal(495)" location="495" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Ilieva 2011</link>, 25-43). Epigrafická produkce, která by dokumentovala povahu raných kontaktů mezi Thráky a Řeky, buď vůbec nevznikla, nebo se do dnešní doby nedochovala. Veškeré nápisy pochází až z doby stabilních a fungujících řeckých komunit na thráckém území, tedy z doby několik desítek let od založení kolonií (Loukopoulou 1989, 185-217).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="30"><sup>30</sup></descriptionsymbol> 
       <section detail="subsubsection" chain="subsubsection" explicit="geografický-rozsah-řecké-kolonizace" implicit="113" level="5" reference="geografický-rozsah-řecké-kolonizace">
        <sectionnumber>1.7.2.1</sectionnumber>
         <sectiontitle>Geografický rozsah řecké kolonizace</sectiontitle>
        <sectioncontent>
Řecká kolonizace představovala většinou aktivitu jednotlivých obcí, čemuž odpovídá i rozdělení sfér vlivu a silné regionální vazby nově vniklých osídlení. V egejské oblasti docházelo zejména k osídlování z přilehlého Thasu a Samothráké<descriptionsymbol detail="footnote" insert="31"><sup>31</sup></descriptionsymbol> a dále z iónských a aiolských maloasijských obcí. Oproti tomu v oblasti Propontidy a Černého moře zásadní roli zaujímaly kolonie dórské Megary a iónského Mílétu a Samu.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="32"><sup>32</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Nejvýznamnějším příkladem maloasijské iónské kolonizace je založení Abdéry na egejském pobřeží poblíž řeky Nestos. Abdéra byla založena zhruba v polovině 7. st. př. n. l. z maloasijských Klazomen. Její obyvatelé se potýkali s odporem místních thráckých kmenů a nemocemi, a kvůli tomu byla Abdéra pravděpodobně opuštěna. O několik desítek let později, zhruba v polovině 6. st. př. n. l. osadníci z Teu místo znovu osídlili a z Abdéry se stalo jedno z nejvýznamnějších ekonomických a kulturních center egejské Thrákie a jeden z prvních producentů nápisů v oblasti (Hdt. 1.168; srov. Isaac 1986, 73-89; Graham 1992, 46-53; Loukopoulou 2004, 872-875; Tiverios 2008, 91-99).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="33"><sup>33</sup></descriptionsymbol> Zhruba od r. 540 př. n. l. 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="31">
          <descriptiontag><sup>31</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Mezi nejaktivnější kolonizátory v egejské oblasti patřili osadníci z ostrova Paros a Thasos, kteří se zaměřili především na protilehlé thrácké pobřeží v okolí řeky Strýmón, kde se nacházely zdroje nerostných surovin (Zahrnt 2015, 36). Mezi nejvýznamnější thaské kolonie patří Neápolis, Oisímé a Strýmé-Molyvoti, které zajišťovaly jak obchodní výměnu, ale umožňovaly přístup k úrodné thrácké půdě (Tiverios 2008, 80-85).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="32">
          <descriptiontag><sup>32</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Oblast Marmarského moře, též známá jako Propontis, se stala středem zájmu dórské Megary a iónského Samu. Megara založila již v 7. st. př. n. l. města Sélymbrii a Byzantion, která sehrála velmi důležitou roli v kulturním a politickém vývoji dalších století. Samos založil města Perinthos a Bisanthé, která hrála taktéž významnou roli v rámci regionu (Loukopoulou a Lajtar 2004, 912). Oblast západního pobřeží Černého moře se stala středem zájmu zejména iónského Mílétu, který založil např. Apollónii Pontskou či Odéssos, a dále dórské Megary, která založila město Mesámbriá (Avram, Hind a Tsetskhladze 2004, 926).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="33">
          <descriptiontag><sup>33</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Dle odhadů mohla populace Abdéry dosahovat až 100 000. Jednalo se tak o jedno z největších měst z oblasti egejské Thrákie (Loukopoulou 2004, 873). Dimitri Samsaris (1980, 166-167) řadí Abdéru na stejnou úroveň jako města Amfipolis, Maróneiu, Byzantion, Perinthos a Thasos, tedy s populací o velikosti řádově několika desítek tisíc obyvatel.</descriptioncontent>
         </description>
Abdéra taktéž razila vlastní mince z lokálních zdrojů stříbra, k nimž měla pravděpodobně přístup. Nálezy abdérských mincí v depotech po celém Středomoří a na území Thrákie dosvědčují, že mince byly určeny jak pro dálkový, tak i pro místní obchod (May 1996, 1-2, 16-17, 59-66; Sheedy 2013, 40-41; Paunov 2015, 267). Vzhledem ke svému důležitému postavení v průběhu 5. st. př. n. l. hrála Abdéra poměrně zásadní roli při zprostředkování diplomatických kontaktů mezi Athénami a odryským panovníkem Sitalkem, které vyústily v uzavření spojenectví v roce 431 př. n. l. (Thuc. 2.29; 2.95-101; srov. Janouchová 2013a, 96-97; Sheedy 2013, 46). Abdéra zaujímala důležitou prostředníka roli nejen při zprostředkování diplomatických kontaktů mezi Řeky a Thráky, ale na jejím území a v blízkém okolí docházelo i ke kontaktům běžné populace a prolínání náboženských představ.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="34"><sup>34</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Neméně významným regionálním centrem iónského původu byla Maróneia, kterou založil v polovině 7. st. př. n. l. Chios, pravděpodobně na místě dřívějšího thráckého osídlení. Maróneia a okolní oblast hory Ismaros se stala známou pro své víno a díky strategicky situovanému přístavu si zajistila výhodné ekonomické postavení a četné obchodní kontakty jak se Středozemím, tak s vnitrozemskými Thráky (Archilochos, Diehl frg. 2; srov. Isaac 1986, 111-115; Tiverios 2008, 99-104).
         <break/>
Území na egejském pobřeží mezi řekami Nestos a Hebros spadalo do sféry vlivu Samothráké, která byla sama pravděpodobně kolonií iónského Samu a neznámého aiolského města. V 6. st. př. n. l. byla na protilehlé thrácké pevnině ze Samothráké založena města Drýs a Zóné-Mesámbriá.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="35"><sup>35</sup></descriptionsymbol> Mezi Thráky a Řeky v této oblasti docházelo k četným kontaktům, které dle dostupných archeologických pramenů nebyly násilného charakteru a měly za následek jak mísení obyvatelstva a náboženských zvyklostí, ale i například vzájemné ovlivňování technologií zpracování kovu a výroby keramických nádob (<link destination="internal(494)" location="494" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Ilieva 2007</link>, 221; <link destination="internal(665)" location="665" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Tiverios 2008</link>, 36-38; <link destination="internal(495)" location="495" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Ilieva 2011</link>, 107-118; <link destination="internal(525)" location="525" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Kostoglou 2010</link>, 180-185).
         <break/>
Východně od této oblasti ležel aiolský Ainos, který byl pravděpodobně taktéž založen na místě dřívějšího thráckého osídlení. Ainos se nacházel v ústí řeky Hebros, která spojovala egejské pobřeží s thráckým vnitrozemím, a stal se tak ekonomickým a kulturním centrem pro celý region s napojením na thráckou dynastii Odrysů (Isaac 1986, 140-156; Tiverios 2008, 118-120). Dále na východ se nacházela oblast Propontidy s důležitými městy Byzantion a Perinthos. Dórská kolonie Byzantion těžila zejména ze své výhodné pozice, která jí umožňovala kontrolovat bosporskou úžinu, ale i přesto se nevyhnula občasným útokům okolních thráckých kmenů (Isaac 1986, 230-231). V téže oblasti založil iónský 
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="34">
          <descriptiontag><sup>34</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Příkladem setkávání dvou tradic je kult řeckého Apollóna, který nese místní thrácké přízvisko Derénos. Tento kult je doložen nejen z Abdéry, ale v římské době se dokonce objevil v thráckém vnitrozemí (Graham 1992, 67-68; Janouchová 2016, 93-95).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="35">
          <descriptiontag><sup>35</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Lokalita Mesámbriá, či Mesémbriá se vyskytuje jak na pobřeží Egejského, tak Černého moře. Mesámbriá v egejské oblasti je známá z literárních zdrojů (Hdt. 7.108.2, Steph. Byz. 446.19-21) a bývá ztotožňována s další lokalitou Zóné, Orthagoria, či Drýs (Loukopoulou 2004, 880). Lokalita Mesámbriá z oblasti Černého moře je taktéž známá z literárních zdrojů (Hdt. 4.93, 6.33.2) a dnes se nachází pod moderním městem Nesebar v Bulharsku.</descriptioncontent>
         </description>
Samos na začátku 6. st. př. n. l. na místě existujících thráckých osad kolonie Perinthos a Bisanthé. Z nich zejména Perinthos hrál velmi důležitou roli v pozdějších stoletích, kdy se stal prvním sídlem místodržícího římské provincie Thracia (Isaac 1986, 198-201).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="36"><sup>36</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Oblast Thráckého Chersonésu byla pro svou strategickou pozici a úrodnou půdu osídlena nejpozději na konci 7. st. př. n. l. aiolskými osadníky. Jména nejvýznamnějších měst z této oblasti jsou Séstos, Alópekonnésos či Madytos (<link destination="internal(536)" location="536" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Loukopoulou a Lajtar 2004</link>, 900). V 6. st. př. n. l. se o oblast Thráckého Chersonésu velmi zajímaly Athény, které sem na určitou dobu dosadily vojenské posádky a snažily se jak silou, tak spoluprací s místními thráckými kmeny ovládnout toto strategické území (Loukopoulou 1989, 67-94; Tiverios 2008, 121-124).
         <break/>
Na pobřeží Černého moře založil řecký Mílétos již v 6. st. př. n. l. celou řadu kolonií, z nichž se poměrně záhy stala regionální ekonomická a kulturní centra, jako v případě Apollónie Pontské a později Odéssu. Nejvýznamnější dórskou kolonií v této oblasti se stala Mesámbriá založená Megarou, která zaujímala výsadní postavení ve 3. st. př. n. l.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="37"><sup>37</sup></descriptionsymbol> Černomořské kolonie byly pravděpodobně v úzkém kontaktu s Thráky, jak dokládají nejen thrácká jména vyskytující se na pohřebních stélách, ale i epigraficky potvrzené diplomatické kontakty mezi řeckými městy a odryskými aristokraty či přítomnost thrácké keramiky a kovových předmětů thrácké provenience na území řeckých měst.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="38"><sup>38</sup></descriptionsymbol>
         <break/>
Povaha kontaktů mezi Řeky a Thráky záležela vždy na konkrétní situaci a rozhodně nelze z dochovaných materiálních dokladů vyvozovat, že Thrákové k příchozím Řekům zaujímali automaticky nepřátelský postoj, jak by mohly naznačovat literární zmínky u básníka Archilocha.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="39"><sup>39</sup></descriptionsymbol> Prvotní kontakty mohly být nepřátelské, zejména proto, že Řekové se většinou snažili založit kolonii v místě existujícího thráckého osídlení. Pravděpodobně také docházelo ke konfliktům o vlastnictví zemědělské půdy a zdrojů nerostných surovin, což je však velmi špatně doložitelné v materiálních pramenech. Pokud jde o období následující po primární kolonizaci, archeologické studie keramické a metalurgické produkce napovídají, že se vzájemné kontakty Řeků a Thráků nesly v duchu ekonomické spolupráce a relativně poklidného soužití, alespoň v nejbližším okolí řeckých měst na pobřeží (Ilieva 2007, 221; 2011, 36-38; Kostoglou 2010, 180-185).
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="36">
          <descriptiontag><sup>36</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Isaac 1986, 205: ve 3. či 4. st. n. l. byl Perinthos přejmenován na Hérakleiu. V epigrafických pramenech se vyskytují obě dvě jména, a proto se držím pojmenování Perinthos (Hérakleia), a od konce 3. st. n. l. Hérakleia (Perinthos).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="37">
          <descriptiontag><sup>37</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>O thráckém původu Mesámbrie svědčí přípona -bria, označujícící osídlení v thráčtině (<link destination="internal(693)" location="693" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Venedikov 1977</link>, 76).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="38">
          <descriptiontag><sup>38</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Náboženství a kulty v černomořských koloniích do velké míry vycházely z thráckých vzorů, nicméně první doklady o tomto náboženském synkretismu máme až z hellénismu a římské doby (&lt;Secondary::Isaac1986&gt;).</descriptioncontent>
         </description>
         <description detail="footnote" chain="footnote" insert="39">
          <descriptiontag><sup>39</sup> </descriptiontag>
          <descriptioncontent>Zejména Diehls frg. 2, 6 a 51.</descriptioncontent>
         </description>
        </sectioncontent>
       </section>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="30">
        <descriptiontag><sup>30</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Podrobněji v kapitole ??.</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="peršané-a-vznik-dynastie-odrysů" implicit="145" level="4" reference="peršané-a-vznik-dynastie-odrysů">
      <sectionnumber>1.7.3</sectionnumber>
       <sectiontitle>Peršané a vznik dynastie Odrysů</sectiontitle>
      <sectioncontent>
V 6. a 5. st. př. n. l. se část Thrákie na několik desítek let stala na součástí perské říše (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 79-90; <link destination="internal(357)" location="357" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Boteva 2011</link>, 738-749).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="40"><sup>40</sup></descriptionsymbol> Bohužel nemáme přesné informace o tom, zda Peršané ovládli celou Thrákii a jakým způsobem řídili ovládnuté území (Zahrnt 2015, 38).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="41"><sup>41</sup></descriptionsymbol> Hérodotos dokládá rozdělení ovládnutého území do několika oblastí, které byly spravovány ustanovenými místodržícími (Hdt. 7.106). teva Perská přítomnost se projevila na proměňující se materiální kultuře a zvyklostech: Zofia Archibald navrhuje, že právě vliv Peršanů mohl být hlavní příčinou objevení tzv. mincí thráckých králů na počátku 5. st. př. n. l. (1998, 89-90). S obdobím perské nadvlády se taktéž spojuje zavádění nových technologií zpracování kovu a následné rozšíření luxusních nádob z drahých kovů. Ty se mnohdy staly součástí pohřební výbavy thrácké aristokracie v 5. a 4. st. př. n. l. a některé z nádob nesly nápisy odkazující na majitele (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 85; <link destination="internal(663)" location="663" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Theodossiev 2011</link>, 6; <link destination="internal(535)" location="535" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Loukopoulou 2008</link>, 148).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="42"><sup>42</sup></descriptionsymbol> Peršané měli dále vliv na zvyky spojené s vytvářením nápisů a předmětů nesoucí nápisy. Jak se dozvídáme z Hérodotova vyprávění, Peršané na území Thrákie vztyčili několik mramorových stél, a ač se dochovaly starší nápisy přímo z řeckých měst na pobřeží Thrákie, Hérodotův popis tak představuje první reflexi epigrafické aktivity na území Thrákie, která paradoxně poukazuje ininiciativu.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="43"><sup>43</sup></descriptionsymbol> Překvapivé je, že iniciátory vztyčení stél byli v tomto případě Peršané, a nikoliv Řekové, avšak i přesto dle slov Hérodota nechal perský panovník Dáreios vztyčit jednu ze stél psanou v řečtině, aby textu rozumělo i místní obyvatelstvo.
       <break/>
Po vyhnání Peršanů z oblasti se většina řeckých měst na pobřeží egejského moře připojila k athénskému námořnímu spolku, kam začala přispívat nemalou měrou. Podíl měst z thrácké oblasti činil zhruba jednu čtvrtinu všech příjmů spolku (Meritt, Wade-Gery a McGregor 1950, 52-57). Vzhledem ke strategické pozici a bohatství zdrojů nerostných surovin se o oblast severní Egejdy Athény začaly zajímat v prvních letech po vyhnání Peršanů z oblasti. Ekonomické a politické zájmy Athén v oblasti Thrákie vyústily nejen umístěním vojenských posádek na Thráckém Chersonésu, ale i opakovanou snahou založit vlastní kolonii na území egejské Thrákie. Zakládání nových kolonií v případě Brey či Amfipole narazilo na odpor místních obyvatel a bylo ztíženo probíhajícími konflikty znepřátelených řeckých obcí (IG I<sup>3</sup> 1, 46; Thuc. 1.98, 1.100, 4.102; srov. Meiggs 1972, 158-159, 195).
       <break/>
Téměř současně s ústupem perské nadvlády se zhruba před polovinou 5. st. př. n. l. na 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="40">
        <descriptiontag><sup>40</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>První zmínky o perské přítomnosti v Thrákii pocházejí z doby Dáreiova tažení proti Skýthům v roce 513 př. n. l. (Hdt. 4.83ff; 5.1-5.2). Po řecko-perských válkách byli Peršané postupně z Thrákie vytlačováni a poslední doklady o jejich přítomnosti pocházejí z území Thráckého Chersonésu z poloviny šedesátých let 5. st. př. n. l. (Plut. Kim. 14.1).</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="41">
        <descriptiontag><sup>41</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Tj. zda se jednalo o satrapii v pravém slova smyslu.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="42">
        <descriptiontag><sup>42</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>K jednotlivým nádobám v kapitole ?? v sekcích věnovaným nápisům datovaných do 5. a 4. st. př. n. l. na straně ??.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="43">
        <descriptiontag><sup>43</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Jednalo se o dvě stély s asyrským a řeckým písmem, zaznamenávající členy Dáreiovy výpravy, umístěné na evropské straně Bosporu a u pramenů řeky Teáru ve vnitrozemské Thrákii (Hdt. 4.87, 4.91). Hérodotos rovněž popisuje, že Byzantští si dvě zmíněné stély z Bosporu odvezli a sekundárně je použili v chrámě Artemidy Orthósie.</descriptioncontent>
       </description>
jihovýchodě Thrákie v okolí řek Hebros a Tonzos objevila první autonomní politická organizace, známá z řeckých historických pramenů jako odryský stát, či království.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="44"><sup>44</sup></descriptionsymbol> Odrysové si v průběhu 5. st. př. n. l. vybudovali takovou pozici, že se stali nejen spojenci Athén, ale dokonce si mohli dovolit od řeckých měst na thráckém pobřeží vybírat pravidelné peněžní i nepeněžní dávky ve výši až 800 talentů (Thuc. 2.29, 2.97; srov. (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 145). Tyto platby mohly sloužit výměnou za ochranu řeckých měst na pobřeží i ve vnitrozemí, či jako jistá forma cla, poplatek za možnost obchodovat s thráckým vnitrozemím (Zahrnt 2015, 42).
       <break/>
Mezi nejznámější panovníky patří Sitalkés, za jehož vlády došlo jak k ekonomické, tak územní expanzi odryské říše. V roce 431 př. n. l. dokonce uzavřel spojeneckou smlouvu s Athénami, kterou stvrdil významnou pozici odryského území (Thuc. 2.29; srov. (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 118-120; <link destination="internal(721)" location="721" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Zahrnt 2015</link>, 41-42). Jak víme z literárních pramenů, okolo r. 400 př. n. l. si odryský panovník Seuthés II. najal do svých služeb historika Xenofónta a další řecké žoldnéře, aby mu pomohli získat zpět území a výsadní pozici v rámci odryské aristokracie (Xen. Anab. 7.1.5-7.1.14; srov. Zahrnt 2015, 43). Odrysové si udrželi výsadní pozici i po konci peloponnéské války a v první polovině 4. st. př. n. l., kdy i nadále vystupovali jako mocní spojenci Athén a okolních kmenů. V roce 383 př. n. l. se k moci dostal panovník Kotys I., který odryskou říši upevnil obratnou diplomatickou politikou. Pravděpodobně kvůli narůstající politické moci Odrysů byl v roce 359 př. n. l. zavražděn a území kmene Odrysů se rozpadlo na několik menších částí a fakticky tak ztratilo svou výsadní pozici a stabilitu (Dem. 23.8; srov. (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 218-222; <link destination="internal(721)" location="721" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Zahrnt 2015</link>, 44-45). Cesta do Thrákie se tak uvolnila Athénám, ale současně i nejbližšímu rivalovi a sousedovi, Makedonii.
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="44">
        <descriptiontag><sup>44</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Zofia Archibald (1998, 93) tvrdí, že se jednalo o stát se všemi jeho atributy: existovala zde společenská stratifikace, aristokracie ve svých rukách soustředila veškerou politickou moc a kontrolu nad přerozdělováním prostředků, docházelo zde k specializaci činností, ke stavbám výstavných rezidencí a monumentálních pohřebních mohyl a v omezené míře se zde vyskytovaly i písemné památky. Dle dostupných výsledků archeologických pozemních sběrů z nedávné doby je však spíše pravděpodobné, že se jednalo o mezistupeň mezi kmenovým uspořádáním a raným státem, kde velkou roli hrála rodově uspořádaná aristokracie a specializace práce byla spíše záležitostí přítomnosti cizích umělců a specialistů, než reflexe skutečné stratifikace odryské společnosti a existence institucionální organizace dlouhodobého charakteru (Sobotkova 2013, 133-142; Sobotkova a Ross 2015, 5-8).</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="makedonská-kolonizace-a-období-hellénismu" implicit="176" level="4" reference="makedonská-kolonizace-a-období-hellénismu">
      <sectionnumber>1.7.4</sectionnumber>
       <sectiontitle>Makedonská kolonizace a období hellénismu</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Již před polovinou 4. st. př. n. l. Filip II. Makedonský podnikl několik výprav na pobřeží egejské Thrákie, kde ovládl řecká města, zmocnil se zdrojů nerostných surovin a umístil zde vojenské posádky. O několik let později se vypravil do vnitrozemí Thrákie, aby si podrobil nebezpečné a výbojné thrácké kmeny a zabezpečil oblast bezprostředně sousedící s Makedonií (Worthington 2015, 76). Filip tak využil ve svůj prospěch nejednotnosti thráckých kmenů, k níž došlo po smrti Kotya I. a nakonec se v roce 340 př. n. l. zmocnil větší části území vnitrozemské a pobřežní Thrákie.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="45"><sup>45</sup></descriptionsymbol> Thrákie se tak stala nedílnou součástí pozdější makedonské říše a odryští králové byli dočasně poraženi. Bohužel nemáme přesné informace o rozsahu makedonské moci v Thrákii, ale předpokládá se, že zhruba od roku 340 př. n. l. většina území plně spadala pod makedonskou administrativu, systém výběru daní a docházelo i k verbování thrácké populace do makedonské armády. Na území dohlížel ustanovený makedonský vojevůdce (stratégos; D. S. 17.62.5; Arr. Anab. 1.25.2; srov. (<link destination="internal(322)" location="322" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Archibald 1998</link>, 231-239; <link destination="internal(403)" location="403" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Delev 2015</link>, 49-53; <link destination="internal(715)" location="715" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Worthington 2015</link>, 76).
       <break/>
Během pobytu v thráckém vnitrozemí Filip II. založil několik vojensky zaměřených osídlení na místě existujících thráckých sídel (Dem. 8.44; 10.15). Tato místa se postupem času rozrostla na sídla městského charakteru, jak je patrné na příkladě Kabylé nebo původní thráckého sídla Pulpudeva, která je na Filippovu počest v této době přejmenována na Filippopolis, tedy Filippovo město. Podobným způsobem vznikla i Hérakleia Sintská na řece Strýmón, kdy se původně obchodní osada s vojenskou posádkou rozrostla až do podoby hellénistického města (Nankov 2015a, 26-27). V těchto prvních sídlech městského charakteru v thráckém vnitrozemí spolu pravděpodobně žili jak nově příchozí Makedonci, tak původní Thrákové. Jedinečný charakter těchto míst umožnil setkávání několika kultur na každodenní bázi, což mělo za následek i rozšíření epigrafické produkce do thráckého vnitrozemí.
       <break/>
Z literárních zdrojů víme o několika pokusech o osamostatnění se z řad makedonských vojevůdců, které však byly vesměs potlačeny (tzv. Memnónova revolta v roce 331/0 př. n. l., D. S. 17.62-63). Nicméně ani thráčtí aristokraté se nehodlali smířit s makedonskou nadvládou a docházelo ke konfliktům mezi Makedonci a Odrysy. Příkladem thráckého odboje je konflikt mezi makedonským místodržícím makedonského původu Lýsimachem a thráckým kmenovým vůdcem Seuthem III., který pravděpodobně vyústil v určitou nezávislost Seuthova postavení (D. S. 18.14.2-4; srov. (<link destination="internal(658)" location="658" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Tacheva 2000</link>, 12-15; <link destination="internal(403)" location="403" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Delev 2015</link>, 53-55).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="46"><sup>46</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Odryský panovník Seuthés III., který žil na přelomu 4. a 3. st. př. n. l., je známý především díky objevu výstavné rezidence na řece Tonzos, která nesla jeho jméno, Seuthopolis, a díky objevu monumentálních mohylových hrobek v Kazanlackém údolí, patřících Seuthovi a jeho rodině (Dimitrov, Čičikova a Alexieva 1978; Dimitrova 2015; Delev 2015a, 53-54; Tzochev 2016, 779-783). Dle nalezeného archeologického a epigrafického materiálu se zdá, že Seuthopolis byla osídlena jak thráckým, tak řeckým či makedonským obyvatelstvem, které se po dobu existence rezidence podílelo na vzniku unikátní kombinace kultur a 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="45">
        <descriptiontag><sup>45</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Makedonci podnikli výpravy nejen proti Odrysům, ale i proti Bessům či Maidům v údolí Strýmónu a nějakou dobu neúspěšně obléhali Perinthos a Byzantion a válčili s kmenem Triballů.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="46">
        <descriptiontag><sup>46</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Lýsimachos nicméně i přes Seuthovo nezávislé postavení ovládal velkou část Thrákie a na Thráckém Chersonésu založil město Lýsimacheia (Jones 1971, 5). Bohužel se dochovalo jen velmi málo informací o povaze tehdejšího politického uspořádání a rozložení moci, nicméně dle existence staveb jako je Seuthopolis je možné soudit, že Seuthés si byl schopen minimálně na několik desetiletí zajistit minimálně semi- autonomní pozici.</descriptioncontent>
       </description>
zvyklostí. Seuthopolis, ač se nachází uprostřed thráckého vnitrozemí, nesla všechny charakteristiky typické pro hellénistická sídla tehdejší doby, počínaje užitou architekturou s domy typu pastas a prostas, nalezenou keramikou řeckého a místního původu, precizně zhotovenou toreutikou, sochařskou a dekorativní výzdobou a zejména unikátními epigrafickými nálezy (Tacheva 2000, 25-35). Krátký časový horizont existence Seuthopole nicméně potvrzuje, že tamní unikátní společnost plně závisela na osobě panovníka Seutha III. a po jeho smrti na počátku 3. st. př. n. l. došlo k poměrně rychlému úpadku aktivit, vymizení jak materiální, tak epigrafické produkce a zániku tohoto jedinečného příkladu hellénistické kultury v samém středu thráckého území (Nankov 2012, 120; Janouchová 2018, v tisku).
       <break/>
Po smrti Alexandra Velikého a zejména ve 3. st. př. n. l. byla Thrákie svědkem válečných konfliktů diadochů, kteří se snažili ovládnout tuto významnou spojnici mezi Evropou a Asií. Asi nejvýznamnějším byl konflikt mezi Lýsimachem, původně místodržícím v Thrákii, který se později stal vládcem evropské části makedonské říše a králem Thrákie, a Seleukem I. Lýsimachos v roce 281 př. n. l. nakonec Seleukovi podlehl a Thrákie se stala součástí seleukovské říše (Samsaris 1980, 33-34). V následujících letech pokračovaly konflikty následovnických rodů, které z větší či menší části zahrnovaly i území Thrákie. Z této doby pocházejí mince seleukovských panovníků ražené na území Thrákie, např. stříbrné mince z Kabylé, ale i drobné seleukovské mince nesoucí kontramarky Kabylé, určené pro lokální trh (Draganov 1991, 198-208; Draganov 1993, 87-99). Řecká města na pobřeží se v polovině 3. st. př. n. l. dostala do vlivu Ptolemaiovců, což vysvětluje výskyt původně egyptských božstev a motivů ve figurálním umění a na nápisech (Delev 2015b, 61).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="47"><sup>47</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
V průběhu 3. st. př. n. l. do Thrákie v několika vlnách vpadly keltské kmeny, což s sebou neslo významné změny ve fungování mnoha významných osídlení či dokonce jejich zánik, jako v případě Seuthopole, či emporia Pistiros. Keltové se na území Thrákie na určitou dobu usadili, a dokonce si postavili nové hlavní město Tylis, které existovalo až do roku 213 př. n. l. (Theodossiev 2011, 15). Přítomnost Keltů měla vliv na thrácké umění, zejména na toreutiku, kde je možné sledovat výskyt nových motivů, ale i technologií. Keltové dokonce razili vlastní mince a využívali k tomu již existující infrastrukturu, čehož jsou důkazem např. mince keltského panovníka z Kabylé, Mesámbrie či Odéssu (Draganov 1993, 107).
       <break/>
Nedostatek pramenů neumožňuje podrobně rekonstruovat následující vývoj, a ve výkladu zůstává mnoho bílých míst. Thrákie zůstala ve sféře vlivu Makedonie až do poloviny 2. st. př. n. l. I nadále docházelo k politickým konfliktům na území Thrákie a ve větší míře zde operovaly makedonské armády, nicméně administrativa pravděpodobně fungovala bez větších změn. Během 2. st. př. n. l. se začal pomalu stupňovat politický 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="47">
        <descriptiontag><sup>47</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Jones 1971, 6: Pod vliv Ptolemaiovců se dostal Ainos, Maróneia a část Chersonésu s Lýsimacheiou.</descriptioncontent>
       </description>
vliv Říma na dění v Thrákii, který se zintenzivnil po roce 148-146 př. n. l., kdy došlo k ovládnutí Makedonie Římem (Eckstein 2010, 248). Thráčtí Odrysové využili situace a stali se spojenci a podporovatelé Říma (T. Liv. 45.42.6-12; srov. Delev 2015b, 63-68). Řecká města na pobřeží v této době z části spadala pod římskou provincii Macedonia, stejně tak jako vnitrozemská Hérakleia Sintská, a z části si udržela autonomní pozici, jako např. Abdéra, Maróneia a Ainos (T. Liv. 45.29.5-7).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="48"><sup>48</sup></descriptionsymbol> Byzantion v roce 148 př. n. l. uzavřel spojeneckou smlouvu, což vedlo k nárůstu politické moci Říma v regionu a zároveň i rozvoji Byzantia (Tac. Ann. 12.62-63; srov. Jones 1971, 7). Římská přítomnost v regionu byla patrná zejména podél cesty Via Egnatia, která spojovala oblast západního a východního balkánského poloostrova. Oblast Thráckého Chersonésu v té době spadala pod pergamské království a byla spravována vojenskými veliteli (stratégy), jak dokazují dochované nápisy (Delev 2015b, 68). Se zánikem pergamského království se v r. 133 př. n. l. Thrácký Chersonésos stal součástí římské provincie Asia. V první polovině 1. st. př. n. l. se část Thráků a řeckých měst přidala na stranu pontského krále Mithridata VI., což mělo za následek římské vojenské akce na území Thrákie ve snaze zajistit stabilitu v oblasti a eliminovat případný odpor místních kmenů (Lozanov 2015, 76-77). V této době se tak vytvořil prostor pro iniciativní jedince z řad thrácké aristokracie, kteří za svou podporu Říma získali výsadní postavení.
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="48">
        <descriptiontag><sup>48</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Jones 1971, 7: města Ainos a Maróneia spolu s pobřežními oblastmi se opět stala součástí Makedonie. V roce 168 př. n. l. se obě města stala autonomními politickými autoritami.</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="období-vazalských-králů" implicit="195" level="4" reference="období-vazalských-králů">
      <sectionnumber>1.7.5</sectionnumber>
       <sectiontitle>Období vazalských králů</sectiontitle>
      <sectioncontent>
V 1. st. př. n. l. se prosadilo několik thráckých aristokratických dynastií, které získaly své postavení zejména spoluprací s Římem a došlo k vytvoření tzv. vazalských království, podobně jako např. v oblasti Británie či Judeje. Thrákové poskytovali Římu zejména vojenskou a materiální pomoc a výměnou se jim dostalo relativní autonomie a osobních výhod.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="49"><sup>49</sup></descriptionsymbol> Mezi nejvýznamnější kmeny této doby patří Odrysové, Sapaiové a Astové (Lozanov 2015, 78).
       <break/>
Odryští králové byli u moci přibližně do poloviny 1. st. př. n. l. a z historických pramenů víme, že po roce 42 př. n. l. thrácký Rhéskúporis I. založil sapajskou dynastii se sídlem v Bizyi v jihovýchodní Thrákii a vládl v letech 48 - 41 př. n. l. (Strabo 7, frg. 47; 12.3.29; srov. Jones 1971, 9-10; Manov 2002, 627-631). Bezprostředně po něm není následnická linie zcela jasná, nicméně se sapajští králové udrželi u moci až do r. 46 n. l.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="50"><sup>50</sup></descriptionsymbol> Posledním thráckým králem se stal Rhoimétalkás III., který vládl v letech 38 až 46 n. l. Ač byla dynastie 
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="49">
        <descriptiontag><sup>49</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>David Braund (1984, 23-29) uvádí, že vazalští králové často obdrželi jak římské občanství a jiné posty, za které byli ochotni zaplatit nemalé finanční částky. Spolu s poctami často dostávali i luxusní dary, jako oděvy a znaky moci, které zvyšovaly jejich společenskou prestiž a upevňovaly postavení krále.</descriptioncontent>
       </description>
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="50">
        <descriptiontag><sup>50</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Lozanov 2015, (78-80); Manov 2002 (627-631): přesné roky vlády jednotlivých králů jsou i nadále předmětem akademické debaty. Z literárních pramenů známe jména a přibližnou dobu vlády následujících panovníků: Rhéskúporis I (48-42 př. n. l.), Kotys (42-18? př. n. l.), Rhéskúporis II. (18-13? př. n. l.), Rhoimétalkás I. (13 př. n. l. - 11 n. l.), Kotys (12-19 n. l.), Rhoimétalkás II. (18-38 n. l.) a Rhoimétalkás III (38-45 či 46 n. l.).</descriptioncontent>
       </description>
Sapaiů teoreticky nezávislá, v praxi se jednalo o panovníky dosazené k moci Římem, který sledoval své vlastní mocenské zájmy. Z epigrafických a literárních zdrojů víme, že území Thrákie bylo rozděleno na samosprávní jednotky, tzv. stratégie, které spravovali stratégové, původem thráčtí aristokraté, či loajální Řekové. Rozdělení do stratégií mělo primárně usnadňovat administrativu a sloužilo i pro zvýšení vojenské kontroly území či verbování jednotek (Lozanov 2015, 78-79). Za vlády sapajské dynastie mnoho thráckých mužů vstoupilo do římské armády jako příslušníci pomocných jednotek (Tac. Ann. 4.47). Nejenže Thrákové v této době sloužili v římské armádě, ale římská armáda operovala na území Thrákie.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="51"><sup>51</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Postupný nárůst moci Říma měl za následek transformaci vazalských království do podoby římské provincie. Sever území okolo řeky Istros se stal součástí římské říše pravděpodobně okolo r. 15. n. l. jako provincie Moesia Inferior. O 30 let později po smrti Rhoimétalka III. v roce 45 či 46 n. l. Řím využil příležitosti a chaosem zmítané území vnitrozemské Thrákie přeměnil na provincii Thracia, která od té doby plně spadala pod autoritu římského císaře (Lozanov 2015, 76-80).
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="51">
        <descriptiontag><sup>51</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Z literárních pramenů se dozvídáme, že místodržící v Makedonii Marcus Lucullus v roce 72/1 př. n. l. porazil kmen Bessů a dobyl nejen Kabylé, ale zmocnil se i měst na pobřeží Černého moře a založil zde vojenské posádky (Eutrop. Breviarium 6.10).</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="římské-provincie-thracia-a-moesia-inferior" implicit="202" level="4" reference="římské-provincie-thracia-a-moesia-inferior">
      <sectionnumber>1.7.6</sectionnumber>
       <sectiontitle>Římské provincie Thracia a Moesia Inferior</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Bezprostředně po vzniku nových provincií Moesia Inferior a Thracia nedošlo k zásadním proměnám společenského uspořádání a administrativy, ale spíše došlo k navázání na již existující infrastrukturu vytvořenou vazalskými panovníky. Systém stratégií přetrval pravděpodobně až do začátku 2. st. n. l. a výsadní pozici si udržovala i nadále thrácká aristokracie, která se dokázala adaptovat na nové podmínky.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="52"><sup>52</sup></descriptionsymbol> Odměnou za jejich loajální služby bylo udělení římského občanství a vysoká pozice v provinciálním aparátu (Lozanov 2015, 80-82). Některá z řeckých měst si udržela nezávislost na systému stratégií a pravděpodobně si uchovala politickou a ekonomickou autonomii. Plinius zmiňuje specificky Abdéru, Maróneiu, Ainos a Byzantion (Plin. H. N. 4.42-43). Anchialos a Perinthos se stala hlavními městy stratégií, ale byla jim ponechána určitá autonomie (Jones 1971, 15).
       <break/>
Provincie Thracia byla územím bez trvale usídlené legie (provincia inermis) a existovalo zde pouze několik pravidelných jednotek, skládajících se mimo jiné i z místního obyvatelstva, jako jednotky usídlené v Kabylé či Germaneii. Oproti tomu Moesia Inferior byla provincií se silnou vojenskou přítomností, zejména podél řeky Dunaje, kde byla vytvořena soustava vojenských táborů a opevnění, což mělo vliv i na civilní obyvatelstvo (Haynes 2011, 7-9; Lozanov 2015, 80-82).
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="52">
        <descriptiontag><sup>52</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Role stratégií zůstala pravděpodobně stejná, avšak s postupem času se snižoval jejich počet z původních 50 na 14 (Plin. H. N. 4.11.40; Ptolem. Geogr. 3.11.6; srov. Jones 1971, 10-15).</descriptioncontent>
       </description>
Předpokládá se také, že Thrákové se aktivně účastnili služby v římské armádě již v průběhu 1. st. př. n. l. a jejich nábor měl mít na starosti stratégos, který jednak znal nejlépe místní poměry, ale zároveň prokázal svou věrnost Římu (Lozanov 2015, 79-81). Z literárních a epigrafických pramenů pocházejících z celé římské říše víme, že již v 1. st. n. l. existovaly pomocné vojenské jednotky (auxilia), které nesly ve jméně thrácký původ. Tyto vojenské jednotky se skládaly jak z jezdců (alae), tak z pěšího vojska (cohortes) a sloužily po celém území římské říše (Jarrett 1969, 215). Jména pomocných jednotek nesla typicky odkaz na thrácký původ, např. alae Thracorum, či alae Bessorum.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="53"><sup>53</sup></descriptionsymbol> Thrákové se stali jedním z nejpočetnějších etnik římské armády a po odsloužení 25 let vojenské služby se často vraceli jako veteráni zpět do vlasti, zakládali nová sídliště a podíleli se na správě provincie. Ke konci 1. st. n. l. byla zakládána nová města, kde byli umísťováni veteráni římské armády, jako např. Colonia Flavia Pacis Deultensium, známá jako Deultum, či Colonia Claudia Aprensis, známá jako Apros (Lozanov 2015, 85). Veteráni tak měli zajišťovat bezpečí v nejbližším okolí strategicky umístěných měst výměnou za pozemky. Tento trend byl ještě patrnější severně od pohoří Haimos v Moesii Inferior, kde v okolí vojenských táborů vznikala civilní osídlení, která zásobovala početné římské vojsko. Ve stejné době se zde rozvinul systém vill, tedy venkovských usedlostí zaměřených primárně na zemědělskou produkci, kde běžně docházelo ke kontaktu s místním obyvatelstvem.
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="53">
        <descriptiontag><sup>53</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Jednotné pojmenování jednotek za použití jména kmene Bessů bylo využíváno nikoliv proto, že by všichni členové jednotky pocházeli z kmene Bessů, ale jako zástupné pojmenování poukazující na původ vojáků v obecné rovině. Tento jev byl součástí verbovací strategie římských pomocných jednotek a je pozorovatelný i na jiných místech římského impéria, jako např. v Batávii (Derks 2009, 239-270). Thrákové naverbovaní do římské armády byli zařazeni do jednotky, která tak primárně nemusela odpovídat jejich kmenové příslušnosti, ale v očích římské administrativy byl zvolen jeden kmen, podle nějž se jednotky jmenovaly. Thrákové byli nuceni se vstupem do římského vojska adoptovat novou identitu, která se zcela nemusela shodovat s jejich původem. Jak je ale patrné z dochovaných nápisů a vojenských diplomů, Thrákové však na svůj původ nezanevřeli zcela a na vojenských diplomech často uvádí jednak svůj etnický původ, ale i konkrétní obci či vesnici, z níž pocházejí, což spolu s uchováním thráckých osobních jmen poukazuje na silný tradicionalismus a na vědomí vlastní identity (Dana 2013, 246).</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="společenské-reformy-2.-st.-n.-l." implicit="207" level="4" reference="společenské-reformy-2.-st.-n.-l.">
      <sectionnumber>1.7.7</sectionnumber>
       <sectiontitle>Společenské reformy 2. st. n. l.</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Na začátku 2. st. n. l. za vlády Trajána a Hadriána došlo k poměrně zásadním reformám provinciální administrativy v Thrákii, které měly vliv na celou společnost. Nejen, že došlo ke změně statutu provincie na tzv. prétoriánskou provincii, ale i k organizačním změnám, které vedly k posílení politické moci místní samosprávy. Důsledkem reforem došlo ve 2. st. n. l. k zintenzivnění stavební aktivity, zakládání nových měst či rozšiřování starších osídlení a výstavbě veřejné infrastruktury, jako např. lázní, akvaduktů, divadel či silnic.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="54"><sup>54</sup></descriptionsymbol> Stejně tak narostl význam městských samospráv, jimž bylo uděleno více pravomocí na úkor aristokracie. V Thrákii, ale např. i v sousední Bíthýnii, se setkáváme s novou spole
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="54">
        <descriptiontag><sup>54</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Jména nově vzniklých či obnovených měst dokazují šíři těchto stavebních aktivit: Augusta Traiana, Trainúpolis, Hadriánúpolis, Plotinúpolis, Ulpia Nicopolis ad Istrum, Ulpia Nicopolis ad Nestum, Ulpia Marcianopolis (Jones 1971, 18-19).</descriptioncontent>
       </description>
čenskou skupinou městských elit, které pocházely z místního prostředí, avšak dokázaly se plně adaptovat na novou společenskou strukturu (Fernoux 2004, 415-511). V této době také vznikaly nové úřady a politická uskupení, jako např. koinon tón Thraikón, což bylo uskupení vnitrozemských měst se sídlem ve Filippopoli (Lozanov 2015, 82-83).
       <break/>
Sídlo místodržícího se přesunulo z Perinthu na pobřeží do vnitrozemské Filippopole. Původně řecká města na pobřeží postupně ztrácela svůj autonomní status a stávala se součástí římské říše, a to včetně povinnosti platit daně. Města razila vlastní mince s vyobrazením císaře na aversu a charakteristickým symbolem daného města na reversu. Města byla navzájem propojena sítí silnic, které primárně sloužily pro přesuny armády. Na stavbě a údržbě silnic se podílela ta města, na jejichž území se silnice nacházely (<link destination="internal(541)" location="541" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Madzharov 2009</link>, 29-30). Od konce 2. st. n. l. vznikaly podél silnic stanice, které zajišťovaly bezpečnost a zásobování. K tomuto účelu byla ve vnitrozemí stavěna emporia, jejichž hlavním úkolem bylo zprostředkování obchodu mezi zemědělsky zaměřeným venkovem a městskými centry ve větší míře než byl s to obsáhnout systém vill (Lozanov 2015, 84-85).<descriptionsymbol detail="footnote" insert="55"><sup>55</sup></descriptionsymbol>
       <break/>
Od 2. st. n. l. mohlo thrácké obyvatelstvo sloužit nejen v pomocných vojenských jednotkách, ale vstupovat i do legií, což dosvědčují epigrafické památky z celého území římské říše (Samsaris 1980, 38-39). V průběhu 2. st. n. l. také došlo k výraznějšímu přesunu obyvatelstva z oblasti Bíthýnie do vnitrozemské Thrákie, jak dosvědčují mnohé nápisy a monumenty. To mělo za následek i proměny nejen ve složení obyvatelstva ale i nárůst počtu nových kultů východní provenience (<link destination="internal(405)" location="405" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Delchev 2013</link>, 15-19; <link destination="internal(538)" location="538" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Lozanov 2015</link>, 82; <link destination="internal(611)" location="611" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Raycheva a Delchev 2016</link>, x; <link destination="internal(659)" location="659" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Tacheva-Hitova 1983</link>, x).
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="55">
        <descriptiontag><sup>55</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Příkladem může být např. emporion Pizos, či Discoduraterae, o nichž podobněji pojednávám v kapitole ??.</descriptioncontent>
       </description>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="krize-3.-a-4.-st.-n.-l.-a-transformace-společnosti" implicit="222" level="4" reference="krize-3.-a-4.-st.-n.-l.-a-transformace-společnosti">
      <sectionnumber>1.7.8</sectionnumber>
       <sectiontitle>Krize 3. a 4. st. n. l. a transformace společnosti</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Ve 3. st. n. l. musela římská říše čelit nájezdům nepřátelských kmenů a nejinak tomu bylo i v Thrákii, která byla v druhé polovině století opakovaně postižena nájezdy Gótů. Za císaře Aureliána docházelo k poničení měst a infrastruktury, vyvrcholila vleklá ekonomická krize a došlo ke snížení počtu obyvatelstva. Zásluhou reforem a posílení vojenské přítomnosti na severních hranicích došlo k určitému oživení na konci 3. st. n. l., nicméně i přes tato opatření nájezdy Gótů probíhaly i v následujících staletích (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 21-29; <link destination="internal(606)" location="606" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Poulter 2007</link>, 29-26).
       <break/>
Koncem 3. st. n. l. za císaře Aureliána, ale zejména později za Diokleciána a Konstantina byly provedeny reformy uspořádání římské říše a tyto změny se nevyhnuly ani Thrákii. Území Thrákie spadalo jednak pod nově vytvořenou diecézi Thracia a severovýchodní Thrákie s okolím města Serdica pod diecézi Moesia a od 4. st. n. l. pod diecézi Dacia.<descriptionsymbol detail="footnote" insert="56"><sup>56</sup></descriptionsymbol> Hlavním městem říše se v roce 330 n. l. stala Konstantinopol, bývalé Byzantion, což Thrá
       <description detail="footnote" chain="footnote" insert="56">
        <descriptiontag><sup>56</sup> </descriptiontag>
        <descriptioncontent>Diecéze Thracia se dále dělila na šest provincií, z nichž každá měla své hlavní město: Europa s hl. m. Eudoxiopolí, dříve Sélymbrií, Rhodope s Ainem, Haemimontus s Hadriánopolí, Moesia Inferior s Marcianopolí, Scythia Minor s Tomidou a Thracia s Filippopolí (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 61-62). Hlavou diecéze Thracia se stal pověřený vicarius Thraciae se sídlem v Konstantinopoli, který měl na starosti zejména civilní správu Thrákie.</descriptioncontent>
       </description>
kii posunulo z okrajové části římského impéria rovnou do jejího středu. S přesunutím hlavního města souvisí i zvýšení stavebních aktivit a udržování rozsáhlé sítě silnic, které sloužily k přepravě zboží, ale zejména vojsk (<link destination="internal(541)" location="541" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Madzharov 2009</link>, 63-65). Vojenské velení mělo propracovanou hierarchii, rozdělenou dle zeměpisného principu na jednotlivé regiony. Většina armádních jednotek byla umístěna podél Dunaje a také ve městech na pobřeží, avšak vojenské tábory se nacházely i ve vnitrozemí, ovšem v menším počtu (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 63-68).
       <break/>
Již v průběhu 3. a zejména na počátku 4. st. n. l. začíná veřejný život ovlivňovat rostoucí oblíbenost křesťanství. Nejvýznamnější křesťanské komunity byly ve Filippopoli, Konstantinopoli (býv. Byzantiu), Hérakleii (býv. Perinthu), Traianúpoli, Augustě Traianě a Odéssu. V Konstantinopoli bylo sídlo arcibiskupa a biskupství byla ve většině velkých městských center. Z tohoto důvodu docházelo k šíření křesťanské víry rychleji ve městech, než na thráckém venkově (<link destination="internal(437)" location="437" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Dumanov 2015</link>, 92-94). V této době dochází také na okrajích měst ke stavbě kostelů a bazilik, zatímco na venkově se křesťanská architektura prosazuje až na počátku 6. st. n. l.
       <break/>
Byrokratický aparát koncem 3. st. n. l. a zejména v průběhu 4. st. n. l. narostl a stal se poměrně nákladným na udržování, což vyústilo v růst daňových povinností jednotlivých měst. V provinciích měli největší moc místodržící, kteří zpravidla sídlili v hlavním městě a obklopovali se početným úřednickým aparátem. Důležitým orgánem se staly městské sněmy (concilium, koinon) se zástupci městských samospráv, kde se projednávaly otázky regionálního charakteru bezprostředně spojené s chodem provincie. Postupem času tyto sněmy nabyly důležitosti a staly se prostředníkem mezi samosprávou jednotlivých měst a autoritou císaře. Menší osídlení typu vesnice či venkovské usedlosti administrativně a fiskálně spadala pod autoritu města, na jehož území se nacházela. V této době také dochází k přerozdělení půdy: území měst se zmenšují, a naopak se zvětšují soukromé pozemky bohatých jednotlivců či území patřící církvi a armádě (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 70-76). Tento trend omezení autority měst a nárůst moci bohatých soukromých osob, biskupů a vysokých vojenských úředníků je patrný již od 4. st. n. l. a trvá i v následujících stoletích. Vytváří se tak nová elitní vrstva, která disponuje mocí a ekonomickým kapitálem. Na této relativně malé skupině lidí nicméně leží i většinová daňová povinnost, která se s rostoucími náklady na udržení byrokratického aparátu a armády neustále zvyšovala, což vedlo k prohlubování ekonomické krize (<link destination="internal(606)" location="606" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Poulter 2007</link>, 15-16; <link destination="internal(437)" location="437" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Dumanov 2015</link>, 100).
       <break/>
Nájezdy Ostrogótů a Vizigótů na severní hranicích Thrákie pokračují i v průběhu 4. st. n. l. V roce 376 n. l. se dokonce část Vizigótů usídlila na území Thrákie, a to se svolením císaře Valenta za podmínek, že budou dodržovat římské právo a vyznávat křesťanskou víru. V té době však došlo i k příchodu dalších kmenů, což vyvolalo poměrně dramatický konflikt, v němž se místní venkovské obyvatelstvo postavilo na stranu Gótů a společně porazili římské vojsko v bitvě u Marcianopole a v roce 378 n. l. u Hadriánopole (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 34-35). Tato porážka měla za následek destabilizaci regionu, přerušení dosavadních pořádků a ekonomickou krizi, způsobenou vleklými kampaněmi a drancováním země.
       <break/>
V polovině 5. st. n. l. došlo k ještě ničivějším nájezdům Ostrogótů a Hunů, které měly za důsledek pokračující ekonomický a společenský propad. To mělo za následek nejen omezení zemědělské a řemeslné produkce, ale především i pokles počtu obyvatel. Na přelomu 5. a 6. st. n. l. byla Thrákie napadena kmeny Bulharů, což vedlo k pokračují ekonomické a demografické krizi, zániku sídel a celkové transformaci společnosti směrem k decentralizované vládě lokálních center (<link destination="internal(437)" location="437" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Dumanov 2015</link>, 98-99). Tato nová centra byla menší, avšak silně opevněná a sloužila jako refugium pro okolní obyvatelstvo. Panovníci se snažili za velkých finančních nákladů udržet dunajské hranice, což však ještě více prohlubovalo ekonomickou krizi. Završením byly pak nájezdy Avarů v průběhu 6. st. n. l., vedoucí k rozpadu společenského pořádku a politické autority ve formě státu a k novému uspořádání a pozdějšímu vytvoření bulharského království (<link destination="internal(688)" location="688" prefix="section-historický-nástin-vývoje-regionu">Velkov 1977</link>, 40-59).      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="subsection" chain="subsection" explicit="thrákie-v-průběhu-dějin-shrnutí" implicit="249" level="4" reference="thrákie-v-průběhu-dějin-shrnutí">
      <sectionnumber>1.7.9</sectionnumber>
       <sectiontitle>Thrákie v průběhu dějin: shrnutí</sectiontitle>
      <sectioncontent>
Oblast Thrákie představovala důležitou spojnici mezi západem a východem, kde se střetávaly mocenské zájmy všech velmocí a v antice byla tato oblast svědkem mnohých historických zvratů. Politická intervence Řeků, Makedonců ale i Římanů s sebou však nesla i kulturní společenské změny, které měly dlouhodobé důsledky na obyvatele Thrákie, a to jak v pozitivním, tak negativním smyslu. Epigrafické památky představují zrcadlo tohoto politicko-kulturního vývoje a vypovídají mnohem více o tehdejší společnosti, než se může jevit na první pohled.
       <section detail="chapter" chain="chapter" explicit="bibliografie" implicit="250" level="2" reference="bibliografie">
        <sectionnumber>2</sectionnumber>
         <sectiontitle>Použité zkratky a bibliografie</sectiontitle>
        </section>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="section" chain="section" implicit="251" level="3">
      <sectionnumber>2.1</sectionnumber>
       <sectiontitle>Seznam použitých zkratek</sectiontitle>
      <sectioncontent>
       <lines detail="lines" chain="lines">
        <line>AE         <break/>
: L’Année épigraphique. ed. Cagnat, R. Paris 1888-1992. ed. Corbier, M. Paris 1992- .</line>
        <line> </line>
        <line>CIL         <break/>
: Corpus Inscriptionum Latinarum, consilio et auctoritate Academiae litterarum regiae Borussicae editum. 1863 - , Berlin. <link destination="url(http://cil.bbaw.de/cil_en/dateien/datenbank_eng.php)" url="http://cil.bbaw.de/cil_en/dateien/datenbank_eng.php">http://cil.bbaw.de/cil_en/dateien/datenbank_eng.php</link></line>
        <line> </line>
        <line>EDH         <break/>
: Epigraphic Database Heidelberg, databáze řeckých a</line>
        <line>latinských nápisů, <link destination="url(http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home/)" url="http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home/">http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home/</link></line>
        <line> </line>
        <line>GIS         <break/>
: geografický informační systém</line>
        <line> </line>
        <line>Gyuzelev 2002         <break/>
: Gyuzelev, M. (2002). Ancient Funerary Monuments at Sozopol Archaeological Museum. Izvestija na narodnija muzej Burgas 4, 119–129.</line>
        <line> </line>
        <line>Gyuzelev 2005         <break/>
: Gyuzelev, M. (2005). Ancient Funerary Monuments Found at the Necropolis of Kalfata (Sozopol) in the Year of 2002. In Stoyanov, T. (Ed.). Heros Hephaistos: Studia in honorem Liubae Ognenova-Marinova, 131–138. Sofia: Faber Publisher.</line>
        <line> </line>
        <line>Gyuzelev 2013         <break/>
: Gyuzelev, M. (2013). Tituli sepulcrales in necropoli antiqua locis dictis Kalfata and Budzaka prope urbem Sozopolim reperti in effosionibus annorum MMIV et MMV. Il Mar Nero 7, 115–148.</line>
        <line> </line>
        <line>HAT         <break/>
: Hellenization of Ancient Thrace, databáze vytvořená pro účely této disertační práce, dostupná na adrese <link destination="url(https://github.com/petrajanouchova/hat_project)" url="https://github.com/petrajanouchova/hat_project">https://github.com/petrajanouchova/hat_project</link></line>
        <line> </line>
        <line>I Aeg Thrace         <break/>
: Loukopoulou, L. D., Parissaki, M. G., Psoma, S., Zournatzi, A. (2005). Inscriptiones antiquae partis Thraciae quae ad ora maris Aegaei site est: praefecture Xanthes, Rhodopes et Hebri. Athens: Diffusion de Boccard.</line>
        <line> </line>
        <line>IG         <break/>
: Inscriptiones Graecae. 1903- , Berlin.</line>
        <line> </line>
        <line>IG Bulg         <break/>
: Mihailov, G. (1956, 1958, 1961, 1964, 1966, 1970, 1997). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, 5 vols. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.</line>
        <line> </line>
        <line>IK Byzantion         <break/>
: Lajtar, A. (2000). Die Inschriften von Byzantion. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.</line>
        <line> </line>
        <line>IK Sestos         <break/>
: Krauss, J. (1980). Die Inschriften von Sestos und der Thrakischen Chersonesos. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.</line>
        <line> </line>
        <line>LSJ         <break/>
: Liddell, H. G., Scott, R., Jones, H. S., McKenzie, R. (1996). A Greek-English Lexicon. Oxford: Clarendon Press.</line>
        <line> </line>
        <line>Manov 2008         <break/>
: Manov, M. (2008). Selishnijat Zhivot v dolinata na Sredna Struma spored antichnite epigrafski pametnitsi ot IV/III v. pr. Ch. - III v. sl. Ch. Sofia: BAN - NAIM.</line>
        <line> </line>
        <line>QGIS         <break/>
: program QuantumGIS nebo také QGIS sloužící k vytváření, zobrazování a analyzování geografických dat, <link destination="url(http://www.qgis.org/)" url="http://www.qgis.org/">http://www.qgis.org/</link></line>
        <line> </line>
        <line>Perinthos-Herakleia         <break/>
: Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.</line>
        <line> </line>
        <line>PHI         <break/>
: Packard Humanities Institute, databáze řeckých nápisů Searchable Greek Inscriptions, <link destination="url(http://inscriptions.packhum.org/)" url="http://inscriptions.packhum.org/">http://inscriptions.packhum.org/</link></line>
        <line> </line>
        <line>R         <break/>
: statistický program R, <link destination="url(https://www.r-project.org/about.html)" url="https://www.r-project.org/about.html">https://www.r-project.org/about.html</link></line>
        <line> </line>
        <line>SEG         <break/>
: Supplementum Epigraphicum Graecum. Vols. 1-11, ed. Jacob E. Hondius, Leiden 1923-1954. Vols. 12-25, ed. Arthur G. Woodhead. Leiden 1955-1971. Vols. 26-41, eds. Henry W. Pleket a Ronald S. Stroud. Amsterdam 1979-1994. Vols. 42-44, eds. Henry W. Pleket, Ronald S. Stroud a Johan H. M. Strubbe. Amsterdam 1995-1997. Vols. 45-49, eds. Henry W. Pleket, Ronald S. Stroud, Angelos Chaniotis a Johan H. M. Strubbe. Amsterdam 1998-2002. Vol. 50, eds. Angelos Chaniotis, Ronald S. Stroud, Johan H. M. Strubbe. Amsterdam. 2003. Vols. 51-58, eds. Angelos Chaniotis, Ronald S. Stroud, Nicolas Papazarkadas, and R. A. Tybout. Leiden 2005-2012. Vols. 59- , eds. Angelos Chaniotis, Thomas Corsten, Nicolas Papazarkadas, and R. A. Tybout. Leiden. 2013- . <link destination="url(http://referenceworks.brillonline.com/browse/supplementum-epigraphicum-graecum)" url="http://referenceworks.brillonline.com/browse/supplementum-epigraphicum-graecum">http://referenceworks.brillonline.com/browse/supplementum- epigraphicum-graecum</link></line>
        <line> </line>
        <line>TRAP         <break/>
: The Tundzha Regional Archaeological Project, archeologický projekt vedený S. A. Rossem a A. Sobotkovou, Macquarie University, Sydney, Australia, <link destination="url(www.tundzha.org)" url="www.tundzha.org">www.tundzha.org</link></line>
        <line> </line>
        <line>Velkov 1991         <break/>
: Velkov, V. (1991). Nadpisi ot Kabile. In Velkov, V. (Ed.), Kabile 2, 7–53. Sofia: Balgarska Akademia na naukite.</line>
        <line> </line>
        <line>Velkov 2005         <break/>
: Velkov, V. (2005). Inscriptions antiques de Messambria (1964-1984). In Karayotov, I. (Ed.), Nessebre III, 159–193. Burgas: Spring Ltd.</line>
       </lines>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="section" chain="section" implicit="252" level="3">
      <sectionnumber>2.2</sectionnumber>
       <sectiontitle>Seznam zkratek antických autorů a děl</sectiontitle>
      <sectioncontent>
       <lines detail="lines" chain="lines">
        <line>Aischinés De falsa legatione         <break/>
: Aischinés, O falešném vyslanectví</line>
        <line> </line>
        <line>Arist.         <break/>
: Aristotelés</line>
        <line> </line>
        <line>Aristoph. Ach.         <break/>
: Aristofanés, Acharňané</line>
        <line> </line>
        <line>Arr. Anab.         <break/>
: Arriános, Anabasis</line>
        <line> </line>
        <line>Arr. Peripl. Ponti Euxini         <break/>
: Arriános, Periplous Ponti Euxini</line>
        <line> </line>
        <line>Dem. Contra Timocratem (23)         <break/>
: Démosthenés, Proti Tímokratovi</line>
        <line> </line>
        <line>Dem. De Chersoneso (8)         <break/>
: Démosthenés, O záležitostech na Chersonésu</line>
        <line> </line>
        <line>Dem. Philippica quarta (10)         <break/>
: Démosthenés, Čtvrtá řeč proti Filippovi</line>
        <line> </line>
        <line>Dem. De Corona (18)         <break/>
: Démosthenés, O věnci</line>
        <line> </line>
        <line>Dio. Cass.         <break/>
: Dión Cassius</line>
        <line> </line>
        <line>D. S.         <break/>
: Diodóros Sicilský</line>
        <line> </line>
        <line>Eutrop. Breviarium         <break/>
: Eutropius, Breviarium</line>
        <line> </line>
        <line>Hom. Il.         <break/>
: Homér, Ílias</line>
        <line> </line>
        <line>Hdt.         <break/>
: Hérodotos</line>
        <line> </line>
        <line>Klaudios Ptolemaios, Geogr.         <break/>
: Klaudios Ptolemaios, Geographica</line>
        <line> </line>
        <line>Plat. Resp.         <break/>
: Platón, Ústava</line>
        <line> </line>
        <line>Plin. H. N.         <break/>
: Plinius Starší, Historia Naturalis</line>
        <line> </line>
        <line>Plut. Kim.         <break/>
: Plútarchos, Kimón</line>
        <line> </line>
        <line>Pomp. Mela         <break/>
: Pomponius Mela</line>
        <line> </line>
        <line>Steph. Byz.         <break/>
: Stefanos Byzantský, Ethica</line>
        <line> </line>
        <line>Strabo         <break/>
: Strabón</line>
        <line> </line>
        <line>Suetonius Aug., Tib.         <break/>
: Suetonius, Augustus, Tiberius</line>
        <line> </line>
        <line>Tac. Ann.         <break/>
: Tacitus, Annales</line>
        <line> </line>
        <line>T. Liv.         <break/>
: Titus Livius</line>
        <line> </line>
        <line>Thuc.         <break/>
: Thúkýdidés</line>
        <line> </line>
        <line>Xen. Anab.         <break/>
: Xenofón, Anabasis</line>
       </lines>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="section" chain="section" implicit="253" level="3">
      <sectionnumber>2.3</sectionnumber>
       <sectiontitle>Primární antické literární prameny</sectiontitle>
      <sectioncontent>
* Jméno antického autora je uvedeno v podobě uvedené v citované publikaci 
       <listitem detail="btx-apa">
Aeschines (1919). Aeschines: Speeches (Ch. D. Adams, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ammianus Marcellinus (1963). Ammianus Marcellinus (J. C. Rolfe, ed.). London: W. Heinemann.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Archilochus (1999). Fragments. In D. E. Gerber (ed.) Greek Iambic Poetry: from the seventh to the fifth centuries BC. Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Aristophanes (1907). Aristophanes Comoediae (F. W. Hall a W. M. Geldart, edd.). Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Aristotle (1957). Aristotle’s Politica (W. D. Ross, ed.). Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Arrian (1885). Arriani Nicomediensis Scripta Minora (R. Hercher a A. Eberhard, edd.). Leipzig: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1907). Flavii Arriani Anabasis Alexandri (A. G. Ross, ed.). Leipzig: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Cassius Dio Cocceianus (1914). Historiae Romanae (E. Cary a H. B. Foster, edd.). Lodon, New York: Harvard University Press; William Heinemann.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Demosthenes (1903). Demosthenis Orationes (S. H. Butcher, ed.). Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1921). Demosthenis Orationes (S. H. Butcher a W. Rennie, edd.). Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Diodóros Sicilský (Diodorus Siculus) (1989). Diodorus of Sicily in Twelve Volumes with an English Translation by C. H. Oldfather. Vol. 4-8. Cambridge (MA); London: Harvard University Press; William Heinemann.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Eutropius (1898). Eutropius (J. C. Hazzard, ed.). New York: American book company.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hellanicus (1826). Hellanici Lesbii Fragmenta (F. W. Sturz a W. Kanter, edd.). Lipsiae: Hartmann.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Herodotus (1920). The Histories [with an English translation by A.D. Godley]. Cambridge: Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hérodotos (2004). Dějiny [přeložil Jaroslav Šonka]. (3. vyd. ed.). Praha: Academia.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Homer (1920). Homeri Opera (T. W. Allen, ed.). Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Homéros (1934). Homérova Ilias [přeložil, úvodem, poznámkami a slovníčkem opatřil Otmar Vaňorný]. Praha: Jan Laichter.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Isocrates (1980). Isocrates with an English Translation in three volumes (G. Norlin, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Klaudios Ptolemaios (1843). Claudii Ptolemaii Geographia (C. F. A. Nobbe, ed.). Lipsiae: Sumptibus et typis Caroli Tauchnitii.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pausanias (1903). Pausaniae Graeciae Descriptio. Lipsiae: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pindar (1997). Nemean Odes. Isthmian Odes. Fragments (W. H. Race, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Plato (1903). Platonis Opera (J. Burnet, ed.). Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pliny (2014). Natural history (Historia Naturalis) (A. C. Andrews, D. E. Eichholz, W. H. S. Jones, a H. Rackham, edd.). Cambridge (MA), London: Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Plutarch (1914). Plutarch’s Lives (B. Perrin, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pomponius Mela (1816). Pomponii Melae De situ orbis libri tres (K. H. Taschucke, ed.). Lipsiae: Sumptibus Frid. Christ. Guil. Vogelii.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Propertius (1898). Elegies (L. Mueller, ed.). Leipzig: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pseudo-Scymnus (1846). Scymni Chii Periegesis quae supersunt (H. T. Dittrich, ed.). Lipsiae: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pseudo-Skylax (2011). Pseudo-Skylax’s periplous: the circumnavigation of the inhabited world. (G. Shipley, ed.). Exeter: Bristol Phoenix Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Publius Ovidius Naso (1939). Tristia (A. L. Wheeler, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Stephanos Byzantios (2006). Stephani Byzantii Ethnica / recensuit, Germanice vertit, adnotationibus indicibusque instruxit Margarethe Billerbeck (M. Billerbeck, J. F. Gaertner, B. Wyss, a C. Zubler, edd.). Berolini, Novi Eboraci: de Gruyter.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Strabo (1877). Geographica (A. Meineke, ed.). Leipzig: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Suetonius (1924). Suetonius / with an English translation by J. C. Rolfe.. London: Heinemann.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tacitus, C. (1859). Cornelii Taciti libri qui supersunt (K. Halm, ed.). Lipsiae: Teubner.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Thucydides (1942). Historiae. Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Thúkýdidés (1977). Dějiny peloponnéské války [přeložil Václav Bahník]. (2. vyd. ed.). Praha: Odeon.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Titus Livius (Livy) (1976). Ab urbe condita (B. O. Foster, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Varro (1938). On the Latin Language (R. G. Kent, ed.). London, Cambridge (MA): Heinemann, Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Xenofón (1974). Anabaze [přeložil Jaroslav Šonka]. Praha: Odeon.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Xenophon (1904). Xenophontis opera omnia, vol. 3. Oxford: Clarendon Press.       </listitem>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="section" chain="section" implicit="293" level="3">
      <sectionnumber>2.4</sectionnumber>
       <sectiontitle>Primární epigrafické prameny</sectiontitle>
      <sectioncontent>
       <listitem detail="btx-apa">
Corpus Inscriptionum Latinarum (n.d.).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gyuzelev, M. (2002). Ancient Funerary Monuments at Sozopol Archaeological Museum. Izvestija na Narodnija muzej Burgas, 4, 119–129.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Ancient Funerary Monuments Found at the Necropolis of Kalfata (Sozopol) in the Year of 2002. In T. Stoya︡nov (ed.) Heros Hephaistos: Studia in honorem Liubae Ognenova-Marinova. ( 131–138). Sofia: Faber Publisher.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Tituli sepulcrales in necropoli antiqua locis dictis Kalfata and Budzaka prope urbem Sozopolim reperti in effosionibus annorum MMIV et MMV. Il Mar Nero, 7, 115–148.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Inscriptiones Graecae (n.d.).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Krauss, J. (1980). Die Inschriften von Sestos und der Thrakischen Chersonesos. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
L’Année épigraphique (n.d.).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Lajtar, A. (2000). Die Inschriften von Byzantion. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Loukopoulou, L., Parissaki, M. G., Psoma, S., a Zournatzi, A. (2005). Inscriptiones antiquae partis Thraciae quae ad ora maris Aegaei site est: praefecture Xanthes, Rhodopes et Hebri. Athens: Diffusion de Boccard.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Manov, M. (2008). Selishnijat zhivot v dolinata na sredna Struma spored antichnite epigrafski pametnitsi ot IV/III v. pr. Ch. - III v. sl. Ch.. Sofia: BAN - NAIM.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mihailov, G. (1956). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, I: Inscriptiones orae Ponti Euxini. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1958). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, II: Inscriptiones inter Danubium et Haemum repertae. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1961). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, III,1: Inscriptiones inter Haemum et Rhodopem repertae. Territorium Philippopolis. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1964). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, III,2: Inscriptiones inter Haemum et Rhodopem repertae: A territorio Philippopolitano usque ad oram Ponticam. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1966). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, IV: Inscriptiones in territorio Serdicensi et in vallibus Strymonis Nestique repertae. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1970). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, I,2: Inscriptiones orae Ponti Euxini. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1997). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, V: Inscriptiones novae, addenda et corrigenda. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Supplementum Epigraphicum Graecum (n.d.).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Velkov, V. (1991). Nadpisi ot Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 2. ( 7–53). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Inscriptions antiques de Messambria (1964-1984). In I. Karayotov (ed.) Nessebre III. ( 159–193). Burgas: Spring Ltd..       </listitem>
      </sectioncontent>
     </section>
     <section detail="section" chain="section" implicit="315" level="3">
      <sectionnumber>2.5</sectionnumber>
       <sectiontitle>Sekundární prameny</sectiontitle>
      <sectioncontent>
       <listitem detail="btx-apa">
Adams, J. N., Janse, M., a Swain, S. (2002). Bilingualism in Ancient Society. Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Adams, W. L. (2007). ’Symmiktous katoikisas’ and the City Foundations of the Thracian Frontier. In A. Iakovidou (ed.) Thrace in the Graeco-Roman World. Proceedings of the 10th International Congress of Thracology, Komotini-Alexandroupolis 18-23 October 2005. ( 3–12). Athens: National Hellenic Research Foundation.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Agre, D. (2009). Hellenistic Gold Plate with Inscription from a Tumular Grave Near Sinemorets, Tsarevo Region. Archaeologia Bulgarica, 13(2), 21–26.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Antonaccio, C. M. (2001). Ethnicity and Colonization. In I. Malkin (ed.) Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. ( 113–158). Washington D.C.: Center for Hellenic Studies Trustees for Harvard University.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Networking the Middle Ground? The Greek Diaspora, Tenth to Fifth Century BC. Archaeological Review from Cambridge, 28(1), 237–251.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Appadurai, A. (1986). The Social Life of Things: Commodities in Cultural Perspective. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Archibald, Z. H. (1998). The Odrysian Kingdom of Thrace. Oxford: Clarendon Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1999). Thracian Cult - from Practice to Belief. In G. Tsetskhladze (ed.) Ancient Greeks West and East. ( 427–468). Leiden, Boston, Koln: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2002). A River Port and Emporion in Central Bulgaria: An Interim Report on the British Project at Vetren. The Annual of the British School at Athens, 97, 309–351.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). Inland Thrace. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. ( 885–899). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Ancient Economies of the Northern Aegean: Fifth to First Centuries BC. Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). L’Aristocratie Odryse: Signes et lieux du pouvoir en Thrace (Ve -IIIe s. av. J.-C.). CRAI, 2, 891–912.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Asheri, D. (1990). Herodotus on Thracian Society. In G. Nenci a O. Reverdin (edd.) Herodote et les peuples non grecs. ( 131–169). Geneve: Fondation Hard, Vandoeuvres.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Atanasov, G. a Yorgov, Y. (2006). The Valley of the Kamchiya River in the Smyadovo- Dragoevo Region during the Classical and Hellenistic Ages. In L. Vagalinski (ed.) The Lower Danube in Antiquity, 6.-7. 10. 2005, Tutrakan. ( Sofia, 1–8). Sofia: Bulgarian Academy of Sciences, National Institute of Archaeology and Museum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Avram, A., Hind, J. G. H., a Tsetskhladze, G. R. (2004). The Black Sea Area. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. ( 924–973). Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bakardzhiev, S. (2008). Sondazhni arheologicheski prouchvanya v m. Yurta pri s. Stroyno, obshtina Elhovo. Arheologicheski otkritya i razkopki prez 2007 g., 471–473.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Baralis, A. (2013). Hellénisation et déshellénisation dans l’espace pontique: le passé antique á l’épreuve des constructions identitaires modernes. In H. Menard a R. Plana-Mallart (edd.) Contacts de cultures, constructions identitaires et stéréotypes dans l’espace méditerranéen antique. ( 91–106). Montpellier: Presses universitaires de la Méditerranée.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Baralis, A. a Panayotova, K. (2013). Burial enclosures and spatial organization of the Classical and early Hellenistic necropoleis of Apollonia Pontica, Kalfata / Budjaka Area. In K. Sporn (ed.) Griechische Grabbezirke klassischer Zeit: Normen und Regionalismen Akten. ( 241–259). München: Hirmer Verlag GmbH.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). Apollonia du Pont, les travaux de la mission archéologique franco- bulgare. CRAI, 2, 945–999.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Barrett, C. a Nankov, E. (2010). Egyptian Imagery in Hellenistic Bulgaria: Lamps from the Thracian City of Seuthopolis. Newsletter of the Coroplastic Studies Interest Group, 4, 17.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Barth, F. (1969). Ethnic Groups and Boundaries: The Social Organization of Culture Difference (F. Barth, ed.). Boston: Little, Brown and Company.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bayman, J. M. (2010). The Precarious "Middle Ground": Exchange and the Reconfiguration of Social Identity in the Hawaiian Kingdom. In C. D. Dillian a C. L. White (edd.) Trade and Exchange: Archaeological Studies from History and Prehistory. ( 129–148). New York, London: Springer.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bekker-Nielsen, T. (1989). The Geography of Power: Studies in the Urbanization of Roman North- West Europe. Oxford: Archaeopress.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Benefiel, R. R. (2010). Rome in Pompeii: Wall Inscriptions and GIS. In F. Feraudi-Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. ( 45–76). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Beshevliev, V. (1970). Untersuchungen über die Personennamen bei den Thrakern. Amsterdam: Verlag Adolf M. Hakkert.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bevan, A. a Conolly, J. (2006). Multiscalar Approaches to Settlement Pattern Analysis. In G. Lock a B. L. Molyneaux (edd.) Confronting Scale in Archaeology. ( 217–234). New York: Springer.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Mediterranean Islands, Fragile Communities and Persistent Landscapes. Cambridge, New York, Melbourne, Madrid, Cape Town, Singapore, Sao Paulo, Delhi, Mexico City, Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bevan, A., Crema, E. R., Li, X., a Palmisano, A. (2013). Intensities, interactions and uncertainties: some new approaches to archaeological distributions. In A. Bevan a M. Lake (edd.) Computational Approaches to Archaeological Spaces. ( 27–52). Walnut Creek, CA: Left Coast Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bevan, A., Conolly, J., Hennig, C., Johnston, A., Quercia, A., Spencer, L., a Vroom, J. (2013). Measuring chronological uncertainty in intensive survey finds: A case study from Antikythera, Greece. Archaeometry, 55(2), 312–328.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bhabha, H. K. (1994). The Location of Culture. London, New york: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bintliff, J. (1996). The Mountain Peoples of Ancient Greece: The Relevance of World- Systems Theory and Neo-Malthusianism to their Development Growth Phase I: Late Geometric to Archaic. In E. Olshausen a H. Sonnabend (edd.) Gebirgsland als Lebensraum. Stuttgarter Kolloquium zur Historischen Geographie des Altertums. (Vol. 5, 106–141). Bonn: Rudolf Habelt Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Blanco-Perez, A. (2016). Nomenclature and Dating Roman Asia Minor: (M.) Aurelius/a and the 3rd Century AD. Zeitschrift für Papyrologie und Epigraphik, 199, 271–293.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bliege Bird, R. a Smith, E. A. (2005). Signaling Theory, Strategic Interaction, and Symbolic Capital. Current Anthropology, 46(2), 221–248.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Boardman, J. (1980). The Greeks Overseas: Their Early Colonies and Trade. New York: Thames and Hudson.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bodel, J. (2001). Epigraphic Evidence: Ancient History from Inscription. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2012). Latin Epigraphy and the IT Revolution. In J. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. ( 275–296). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Boring, T. A. (1979). Literacy in Ancient Sparta. Leiden: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Boteva, D. (1985). Obrochni pametnitsi ot svetilishteto na Asklepii Limenos krai Slivnitsa, Sofiiski okrag. Arkheologia, 4, 31–38.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2002). The Heros of the Thracian Iconic Narrative: A Data Base Analysis. In A. Fol (ed.) Proceedings of the Eighth International Congress of Thracology "Thrace and the Aegean", Sofia - Yambol, 25 - 29 September 2000. (Vol. 2, 817–821). Sofia: Institute of Thracology - Bulgarian Academy of Science.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Soldiers and Veterans Dedicating Votive Monuments with a Representation of the Thracian Horseman within the Provinces of Lower Moesia and Thrace. In M. Mirković (ed.) Römische Städte und Festungen an der Donau. Akten der Regionalen Konferenz (16-19 Oktober 2003). ( 199–210). Beograd: Fil. Fak..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2007). Dedicators with Roman Names and the Indigenous Cult of the Tracian Horseman (a Reprint). Archaeologica Bulgarica, 11(3), 75–89.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Re-reading Herodotus on the Persian Campaigns in Thrace. In R. Rollinger, B. Truschnegg, a R. Bichler (edd.) Herodot und das Persische Weltreich Herodotus and the Persian Empire. ( 1, 735–759). Wiesbaden: Harrassowitz Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bourdieu, P. (1977). Structures, Habitus, Power: Basis for a Theory of Symbolic Power. In Structures, Habitus, Power: Basis for a Theory of Symbolic Power. Outline of a Theory of Practice. (Vol. 233, 159–171). Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1984). The Habitus and the Space of Lifestyles. In The Habitus and the Space of Lifestyles. Distinction: A Social Critique of the Judgment of Taste. ( 169–180). Cambridge (MA): Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1991). Language and Symbolic Power. Cambridge: Polity Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Archibald, Z. H., a Domaradzki, M. (2002). Pistiros II. Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J. a Domaradzka, L. (2005). The culture of Thracians and their neighbours. In J. Bouzek a L. Domaradzka (edd.) International Symposium in Memory of Prof. Mieczyslaw Domaradzki, with a Round Table "Archaeological map of Bulgaria". Oxford: BAR International Series.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Greeks in Inner Thrace. Eirene, 47, 44–59.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Domaradzka, L., a Archibald, Z. H. (2007). Pistiros III. Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Domaradzka, L., a Archibald, Z. H. (2010). Pistiros IV. Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Domaradzka, L., Gotzev, A., a Archibald, Z. H. (2013). Pistiros V. Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Domaradzki, M., a Archibad, Z. H. (1996). Pistiros I: Excavations and Studies. Praha: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J. a Graninger, D. (2015). Geography. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 12–21). Malden, Oxford, Chichester: Wiley- Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bouzek, J., Militky, J., Taneva, V., a Domaradzka, E. (2016). Pistiros VI. Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Boyanov, I. (2006). Rimskite veterani ot raiona na Kabile. In I. Iliev (ed.) IV mezhdunaroden simpozium Poselishten zhivot v Trakia, 9-11 Novembri 2005, Yambol, Kabile. ( 235–242). Yambol: Ya.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2008). Rimskite veterani v Dolna Mizia i Trakia (I-III v.). Sofia: Avalon Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2012). Veterans and Society in Lower Moesia and Thrace during the Principate. In L. Vagalinski, N. Sharankov, a S. Torbatov (edd.) The Lower Danube Roman Limes (1st - 6th c. AD). ( 251–269). Sofia: NAIM BAS.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). Discoduraterae i emporite v rimska Trakia. Sofia: Avalon Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Braund, D. (1984). Rome and the Friendly King: The Character of the Client Kingship. London, Canberra, New York: Croom Helm, St. Martin’s Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bravo, B. a Chankowski, A. S. (1999). Cités et emporia dans le commerce avec les barbares à la lumière du document dit à tort ‘inscription de Pistiros’. Bulletin de correspondance helléniquenique, 123, 275–317.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Bujukliev, H. (1997). Le culte d’Apollon a Augusta Trajana et dans son territoire. In D. Triandaphyllos a D. Terzopoulou (edd.) Actes 2e symposium international des études thraciennes, Komotini, 20-27 Septembre 1992. Komotini: Ekdosi morfotikou omilou Komotinis.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Calder, W. M. III. (1996). The Seuthopolis Inscription: IGBR 1731, a New Edition. In R. W. Wallace a E. M. Harris (edd.) Transitions to Empire: Essays in Greco-Roman History, 360-146 B.C., in honor of E. Badian. ( 167–178). Norman, London: University of Oklahoma Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Camia, F. (2013). Roman Citizens of Thrace: an Overview. In M. G. Parissaki (ed.) Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace. ( 165–218). Athens: Diffusion De Boccard.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Card, J. J. (2013). Archaeology of Hybrid Material Culture. Carbondale and Edwardsville: Southern Illinois University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Introduction. In J. J. Card (ed.) Archaeology of Hybrid Material Culture. ( 1– 21). Carbondale, Edwardsville: Southern Illinois University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Carroll, M. (2006). Spirits of the Dead: Roman Funerary Commemoration in Western Europe. Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Clark, J. E. a Parry, W. J. (1990). Craft Specialization and Cultural Complexity. Research in Economic Anthropology, 12, 289–346.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Cohen, A. P. (1985). The Symbolic Construction of Community. In The Symbolic Construction of Community. Symbolic Construction of Community. ( August, 97–118). Florence, KY: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2000). Signifying Identities: Anthropological perspectives on boundaries and contested values. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Comaroff, J. (1985). Body of Power, Spirit of Resistance: The Culture and History of a South African People. Chicago: University of Chicago Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Constantakopoulou, C. (2007). The Dance of the Islands: Insularity, Networks, the Athenian Empire, and the Aegean World. Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Cook, B. F. (1987). Greek Inscriptions. Berkeley, Los Angeles: University of California Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Cooley, A. E. (2012). The Cambridge Manual of Latin Epigraphy. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Corsten, T. (2006). The Role and Status of the Indigenous Population in Bithynia. In T. Bekker-Nielsen (ed.) Rome and the Black Sea Region: Domination, Romanisation, Resistance. ( 85–92). Aarhus: Aarhus University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Crema, E. R. (2012). Modelling Temporal Uncertainty in Archaeological Analysis. Journal of Archaeological Method and Theory, 19(3), 440–461.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Cusick, J. G. (1998). Historiography of Acculturation: An Evaluation of Concepts and Their Application in Archaeology. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact: Interaction, Culture Change and Archaeology. ( 23–43). Carbondale: Southern Illinois University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Damyanov, M. (2007). Dionysopolis, its territory and neighbours in the pre-Roman times. In D. V. Grammenos a Elias. K. Petropoulos (edd.) Ancient Greek Colonies in the Black Sea 2, Vol. 1. ( 1–36). Oxford: BAR International Series 1675 (I).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2010). Greeks and natives in the region of Odessos. In H. Tréziny (ed.) Grecs et indigens de la catalogue a la Mer Noire. (Vol. 3, 265–276). Paris: Bibliothèque d’Archéologie Méditerranéenne et Africaine.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Amphorae from a Tumulus on Kolokita Promontory near Sozopol (Apollonia Pontica). In C. Tzochev, T. Stoyanov, a A. Bozkova (edd.) Patabs II. ( 87–100). Sofia: Bulgarian Academy of Sciences.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2012). Normative and Non-Normative Burial Practices in the Necropoleis of the Greek Colonies in the Western Black Sea Area. Ancient West &amp; East East, 11, 35–68.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dana, D. (2011). Onomasticon Thracicum (Onom Thrac). Répertoire des noms indigènes de Thrace, Macédoine Orientale, Mésies, Dacie et Bithynie. Ancient Civilizations from Scythia to Siberia, 17(1), 25–45.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Les Thraces dans les diplomes militaires. Onomastique et statut des persones. In M. G. Parissaki (ed.) Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace. ( 219–269). Athens: Ekdoseis Iliaia.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). Onomasticon Thracicum (OnomThrac). Athens: Diffusion de Boccard.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). Inscriptions. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 243–264). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dana, M. (2013). L’intégration des indigènes dans les structures civiques de deux cités du Pont Gauche à l’époque impériale. In P. Fröhlich a P. Hamon (edd.) Groupes et associations dans les cités grecques Groupes et associations dans les cités grecques: Actes de la table ronde de Paris, INHA, 19-20 juin 2009. ( 277–305). Genève: Librairie Droz S.A..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Danov, C. M. (1976). Altthrakien. Berlin, New York: Walter De Gruyter.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Delemen, İ. (2006). An Unplundered Chamber Tomb on Ganos Mountain in Southeastern Thrace. American Journal of Archaeology, 110(2), 251–273.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Delev, P. (2015). Thrace from Kotys I to Koroupedion (360-281 BCE). In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 48–58). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). From Koroupedion to the Beginning of the Third Mithridatic War (281-73 BCE). In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 59–74). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Delchev, D. (2013). Acculturation in Thracia and Moesia Inferior from the 1st to the 4th Century AD - The Role of Settlers of the Eastern Roman Provinces as Cultural Mediators. Zentrum fur Archaologie und Kulturgeschichte des Schwarzemeerraumes e V., Archaeologia Circumpontica, 9, 15–21.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Demetriou, D. (2012). Negotiating Identity in the Ancient Mediterranean: The Archaic and Classical Greek Multiethnic Emporia. New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Derks, T. (2009). Ethnic identity in the Roman frontier. The epigraphy of Batavi and other Lower Rhine tribes. In T. Derks a N. Roymans (edd.) Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. ( 239–282). Amsterdam: Amsterdam University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Derks, T. a Roymans, N. (2009). Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. Amsterdam: Amsterdam University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Detschew, D. (1957). Die thrakischen Sprachreste. Wien: Rudolf M. Rohrer.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Detschew, D. (1952). Charakteristic der Thrakischen sprache. Sofia: Izdanie na balgarskate akademija na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dewar, R. E. (1991). Incorporating Variation in Occupation Span into Settlement-Pattern Analysis. Society for American Archaeology, 56(4), 604–620.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dietler, M. (1997). The Iron Age in Mediterranean France: Colonial encounters, entanglements, and transformations. Journal of World Prehistory, 11(3), 269–358.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1998). Consumption, Agency, and Cultural Entanglement: Theoretical Implications of a Mediterranean Colonial Encounter. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact Interaction, Culture Change, and Archaeology. ( 288–315). Carbondale: Southern Illinois University Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). The Archaeology of Colonization and the Colonization of Archaeology. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. ( 33–68). Santa Fe: School for Advanced Research Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2010). Archaeologies of Colonialism: Consumption, Entanglement, and Violence in Ancient Mediterranean France. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dietler, M. a Herbich, I. (1998). Habitus, techniques, style: An integrated approach to the social understanding of material culture and boundaries. In M. Stark (ed.) The Archaeology of Social Boundaries. ( 232–263). Washington D.C.: Smithsonian Institution Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrov, D. P. (1961). Seuthopolis. Antiquity, 35, 91–102.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrov, D. P., Čičikova, M., a Alexieva, M. P. (1978). The Thracian City of Seuthopolis. (Vol. 38). Oxford: BAR Supplementary Series.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrov, P. A. (2009). Thracian Language and Greek and Thracian Epigraphy. Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholar Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrova, D. (2015). The Tomb of King Seuthes III in Golyama Kosmatka Tumulus. Sofia: Arros Publishing House.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrova, D. a Popov, Z. (1978). Arkheologicheskite pametnitsi v Yambolski okrag. Sofia: Okrazhen istoricheski muzei.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimitrova, N. (2002). Inscriptions and Iconography in the Monuments of the Thracian Rider. Hesperia, 71(2), 209–229.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dimova, B. (2014). Royal Bodies, Invisible Victims: Gender in the Funerary Record of Late Iron Age and Early Hellenistic Thrace. In C. N. Popa a S. Stoddard (edd.) Fingerprinting the Iron Age. ( 33–47). Oxford and Philadelphia: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dinchev, V. (1997). Rimskite vili v dneshnata balgarska teritoria. Sofia: Agato.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Díaz-Andreu, M. (2015). Ethnic Identity and Ethnicity in Archaeology. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 8, 102–105). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Domaradzka, L. (1996). Graffiti from Pistiros. In J. Bouzek, M. Domaradzki, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros I. ( 89–95). Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2002). Pistiros and Its Contribution to Classical Greek Epigraphy. In K. Rabazhiev a R. Gicheva (edd.) Pitye: Izsledovanie v chest na prof. Ivan Marazov. ( 294–302). Sofia: Anubis.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Greek Classical and Hellenistic Graffiti from Thrace (6th/5th - 3rd C. BC). In K. Rabadžiev (ed.) Stephanos Archaeologicos in honorem Professoris Ludmili Getov. ( Suppl. IV, 296 – 307). Sofia: Presses universitaires St. Kliment Ohridski.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Newly discovered graffiti on pottery from Pistiros (2004-2010). In J. Bouzek, L. Domaradzka, A. Gotzev, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros V. ( 198–206). Prague: Karolinum.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Domaradzki, M. (1991). Zapadnata krepostna stena na Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 1. ( 54–82). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1991). Kultura na Trakite prez kasnozhelyaznata epocha v Kazanlashkiya krai. In M. Chicikova (ed.) Trakiiskata kultura prez elinisticheskata epocha v Kazanlashkiya krai. ( 125–143). Kazanlak: Muzei Iskra Kazanlak.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dominguez, A. J. (1999). Hellenisation in Iberia?: The Reception of Greek Products and Influences by the Iberians. In G. R. Tsetskhladze (ed.) Ancient Greeks West and East. ( 301–329). Leiden, Boston, Koln: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Donnellan, L. (2006). Ethnic Identity in the Western Black Sea Area: The cases of Histria, Kallatis and Apollonia Pontika (7th – 4/3rd centuries BC). Talanta, XXXVI-XXXV, 189–267.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Draganov, D. (1991). Kontramarkite na Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 2. ( 198–218). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1993). Monetosecheneto na Kabile. Sofia: Dios.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Droogers, A. (2015). Syncretism. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences Behavioral Sciences. (Vol. 23, 881–884). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dumanov, B. (2015). Thrace in Late Antiquity. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 91–105). Malden, Oxford, Chichester: Wiley- Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Dumont, A. a Homolle, T. (1892). Inscriptions et monuments figurés de la Thrace. In A. Dumont (ed.) Mélanges d’archéologie et d’épigraphie. ( 307–581). Paris: Libraire des Écoles Francaises d’Athénes et de Rome.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Duncan-Jones, R. (1974). Economy of the Roman Empire: quantitative studies. Cambridge, New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Earle, T. (1989). The Evolution of Chiefdoms. Current Anthropology, 30(1), 84–88.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Eckstein, A. M. (2010). Macedonia and Rome, 221–146 BC. In J. Roisman a I. Worthington (edd.) A Companion to Ancient Macedonia. ( 225–250). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Feraudi-Gruenais, F. (2010). Latin on Stone: Epigraphy and Databases. In F. Feraudi- Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. ( 1–19). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fernández-Götz, M. (2013). Revisiting Iron Age Ethnicity. European Journal of Archaeology, 16(1), 116–136.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Revisiting Iron Age Ethnicity. European Journal of Archaeology, 16(1), 116– 136.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fernoux, HL. (2004). Notables des cités de Bithynie aux époques hellénistique et romaine (IIIe siècle av. J.-C. IIIe siècle apr. J.-C). Lyon: Maison de l’Orient et de la Méditerranée.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Filov, B., Velkov, I., a Mikov, V. (1934). Die Grabhügelnekropole bei Duvanlii in Südbulgarien. Sofia: Bulgarian Academy of Sciences.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Flannery, K. V. (1972). The Cultural Evolution of Civilizations. Annual Review of Ecology and Systematics, 3, 399–426.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fol, A. (1997). L’Hellenisation des Thraces - leur chance d’entrer dans l’histoire. In [s.n.] (ed.) Actes 2e symposium international des études thraciennes, Komotini, 20-27 Septembre 1992. (Vol. I, 71–74). Komotini: Edition de l’Association Culturelle de Komotini.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fol, A. a Marazov, I. (1977). Thrace and the Thracians. London: Balding and Mansell Ltd..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fol, A. a Spiridonov, T. (1983). Istoricheska geografiya na Trakiiskite plemena do III v. pr. n. e.. Sofia: Izdatelstvo na Bulgarskata Akademiya na Naukite.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Frankenstein, S. a Rowlands, M. (1978). The internal structure and regional context of Early Iron Age society in south-western Germany. Bulletin of the Institute of Archaeology, 15, 73–112.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Fraser, P. (2000). Ethnics as Personal Names. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. ( 149–157). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Freeman, P. W. M. (1997). Mommsen to Havefield: the origins of studies of Romanization in late 19th-c. Britain. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. ( 27–50). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
French, D. H. (2013). Roman Roads and Milestones of Asia Minor. Vol. 3 Milestones. Fasc. 3.4 Pontus et Bithynia. Ankara: British Institute at Ankara.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gager, J. G. (1999). Curse Tablets and Binding Spells from the Ancient World. Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Garcia Ramon, J. L. (2007). Thessalian Personal Names and the Greek Lexicon. In E. Matthews (ed.) Old and New Worlds in Greek Onomastics. ( 29–68). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gellner, E. (1983). Nations and Nationalism. Ithaca: Cornell University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gergova, D. (1995). Skias - The Newly-discovered Inscription from the Thracian Tumulus near Kupinovo, Veliko Turnovo District. Thracia, 11, 385–392.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gerov, B. (1980). Die lateinisch-griechische Sprachgrenze auf der Balkanhalbinsel. In G. Neumann a J. Untermann (edd.) Die Sprachen im Römischen Reich der Kaiserzeit. (BJ Beheift ed., 147–166). Bonn: Habelt in Komm..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1989). Inscriptiones Latinae Bulgaria Repertae. Sofia: University Kliment Ohridski Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Getov, L. (1991). Mogilen nekropol ot elinisticheskata epocha pri Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 1. ( 168–197). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2003). Cohors I Athoitorum in Kabyle (Epigraphic record). Thracia, 15, 121–124.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Goceva, Z. (1992). Le Culte d´Apollon. Dialogues d’histoire ancienne, 18(2), 163–171.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Golden, M. (1998). Sport and Society in Ancient Greece. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Graham, A. J. (1992). Abdera and Teos. The Journal of Hellenic Studies, 112, 44–73.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Graninger, D. (2012). Documentary Contexts for the ’Pistiros Inscription’. Electrum, 19, 99– 110.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). Ethnicity and Ethne. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 22–32). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gregory, I. N. (2003). A Place in History: A Guide to Using GIS in Historical Research. Oxford: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Gregory, I. N. a Ell, P. S. (2007). Historical GIS: Technologies, Methodologies and Scholarship. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Habicht, C. (2000). Foreign Names in Athenian Nomenclature. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. ( 119–128). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hales, S. a Hodos, T. (2010). Material Culture and Social Identities in the Ancient World. Cambridge: Cambridge University Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hall, E. (1989). Inventing the Barbarian: Greek Self-definition through Tragedy. Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hall, J. M. (1997). Ethnic Identity in Greek Antiquity. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2002). Hellenicity: Between Ethnicity and Culture. Chicago: The University of Chicago Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Handzhiyska, V. a Lozanov, I. (2010). Kabile prez elinistecheskata epocha (po danni ot poslednite archeologicheski prouchvania). In R. Georgieva, T. Stoya︡nov, a D. Momchilov (edd.) Yugoiztochna Bulgaria prez 2-1 chiliadoletie pr. Chr.. ( 247–270). Varna: Zograf.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hansen, M. H. (2001). What is a document? An Ill-Defined Type of Source. Classica et Medievalia, 52, 317–343.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hansen, M. H. a Nielsen, T. H. (2004). An Inventory of Archaic and Classical Poleis. Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Harding, A. (2013). World Systems, Cores, and Peripheries in Prehistoric Europe. European Journal of Archaeology, 16(3), 378–400.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Harrison, T. (2002). Greeks And Barbarians. Edinburgh: Edinburgh University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hartog, F. (1988). The Mirror of Herodotus: the representation of the other in the writing of history, transl. Janet Lloyd [1980]. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Haynes, I. P. (2011). Early Roman Thrace: New Evidence from Bulgaria. Journal of Roman Archaeology, Supplement, 82.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Heller, A. (2015). Membership of the boule in the Inscriptions of Asia Minor: A Mark of Elevated Status. In A. B. Kuhn (ed.) Social Status and Prestige in the Graeco-Roman World. ( 247–267). Stuttgart: Franz Steiner Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hermary, A., Panayotova, K., Baralis, A., Damyanov, M., a Riapov, A. (2010). Apollonia du Punt (Sozopol): La nécropole de Kalfata (V-III s. av. J.-C.). Aix-en-Provence: Centre Camille Jullian.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hernández, A. A., Guenter, S. P., a Zender, M. U. (2003). Sak Tz’i’, a Classic Maya Center: A Locational Model Based on GIS and Epigraphy. Society for American Archaeology, 14(2), 179–191.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hingley, R. (1997). Resistance and domination in Roman Britain. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. ( 81–100). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hodos, T. (2006). Local Responses to Colonization in the Iron Age Mediterranean. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hollenstein, L. (1975). Zu den Meilensteinen der römischen Provinzen Thracia und Moesia Inferior. Studia Balcanica, 10, 23–44.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Hornblower, S. (2000). Personal Names and the Study of the Ancient Greek Historians. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. ( 129–144). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Horsley, G. H. R. (1999). Homer in Pisidia: Degrees of literateness in a backwoods province of the Roman Empire. Armidale: University of New England, NSW.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Champion, T. C. (2005). Centre and Periphery: Comparative Studies in Archaeology. (One World ed.). London, New York: Routledge.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Chaniotis, A. (2005). Inscribed Instrumenta Domestica and the Economy of Hellenistic and Roman Crete. In Z. H. Archibald, J. K. Davies, a V. Gabrielsen (edd.) Making, Moving and Managing. The New World of Ancient Economies 323-31 BC. ( 92–116). Oxford: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Chichikova, M. (1984). Antichna keramika. In D. P. Dimitrov, M. Chichikova, A. Balkanska, a L. Ognenova-Marinova (edd.) Sevtopolis, Tom 1. ( 18–114). Sofia: Izdatelstvo na Balgarskate Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Iliev, I., Ross, S., Sobotkova, A., Bakardzhiev, S., a Connor, S. (2012). The Tundzha Regional Archaeological Project: Elhovo Survey. Yambol: Izdatelstvo Ya.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ilieva, P. (2007). Thracian Greek ’symbiosis’ on the Shore of the Aegean. In A. Iakovidou (ed.) Thrace in the Graeco-Roman World: Proceedings of the 10th International Congress of Thracology Komotini-Alexandroupolis 18-23 October 2005. Athens: National Hellenic Research Foundation.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). The ’Warlike’ Thracians and the Greeks: The Politics of the Written Logos versus the ’Silent Discourse of Things’ as Evidence for Mixed Habitation in Aegean Thrace. Seminarium Thracicum, 7, 25–47.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Isaac, B. (1986). The Greek Settlements in Thrace until the Macedonian Conquest. Leiden: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ivanov, M. (2008). Social Status and Cultural Identity in Roman Thrace: (Grave Stelai and Altars). Ancient West &amp; East, 7, 135–150.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ivanov, R. (2012). Roman Cities in Bulgaria. Sofia: Marin Drinov.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Janouchová, P. (2013). Thrácké Nymfy a řecké nápisy: možné využití GIS v epigrafice. Auriga, 55(2), 5–26.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). The Cult of Bendis in Athens and Thrace. Graeco-Latina Brunensia, 18(1), 95–106.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). Database of Greek inscriptions ‘Hellenisation of Ancient Thrace’: a final report on investigations during 2013-2014. Studia Hercynia, 18(1-2), 67–74.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2016). The Ancestral Apollo Cult in Ancient Thrace: A Result of Internal Colonisation ?. Ancient West &amp; East, 15, 83–101.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2017). Thracians, Greeks or Romans? The inhabitants of ancient Thrace and their identity based on funerary inscriptions. In M. A. Janković a V. Mihailovič (edd.) Reflections of Roman Imperialism. ( [v tisku]). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2018). The Epigraphic Evidence from Kazanlak and Yambol, c. 500 BC - AD 300. In S. A. Ross, A. Sobotkova, J. Tzvetkova, G. Nekhrizov, a S. Connor (edd.) Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies (2009-2011): Final Report. ( [429—-452]). Oxford: Oxbow books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Janouchová, P. a Weissová, B. (2015). The Use of Writing in the Funerary Context in Classical and Hellenistic Thrace. In [nepublikováno] (ed.) Symposium on Mediterranean Archaeology, 12 - 14 November 2015, Kemer-Antalya, Turkey. ( [nepublikováno]). [s.n.]: [s.n.].        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Jarrett, M. G. (1969). Thracian Units in the Roman Army. Israel Exploration Journal, 19(4), 215–224.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Jireček, C. (1877). Die Heerstrasse von Belgrad nach Constantinopel. Prague: F. Tempsky.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1911). Geschichte der Serben. Gotha: Friedrich Adreas Perthes.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Johnson, G. A. (1973). Local Exchange and Early State Development in Southwestern Iran. Ann Arbor: Museum of Anthropology, University of Michigan.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Jones, A. H. M. (1971). The Cities of the Eastern Roman Provinces. Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Jones, S. (1997). The Archaeology of Ethnicity: Constructing Identities in the Past and Present. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Jourdan, C. (2015). Creolization: Sociocultural Aspects. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 5, 1, 117–121). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kallet, L. (2002). Money and the Corrosion of Power in Thucydides: The Sicilian Expedition and Its Aftermath. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kazarow, G. I. (1938). Die Denkmäler des thrakischen Reitergottes in Bulgarien. Budapest: Institut für Münzkunde und Archäologie der P. Pázmány-Universität.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kitov, G. (1994). Trakiiski mogili v hinterlanda na Sevtopolis. In D. Draganov (ed.) Poselishten zhivot v drevna Trakiia, III Mezhdunaroden simpozium, Kabile, 17-21 May, Yambol. ( 85–91). Yambol: Istoricheski Muzei Yambol.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1995). Les tumuli royaux dans ’La vallée des rois’. Orpheus, 5, 5–21.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1999). Royal Insignia, Tombs and Temples in the valley of the Thracian Rulers. Archaeologia Bulgarica, 3(1), 1–20.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2001). A Newly Found Thracian Tomb with Frescoes. Archaeologia Bulgarica, 5(2), 15–29.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). Novi nabludenia v Alexadrovskata grobnitsa. Arkheologia, 1-2, 42–51.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). The Newly Discovered Tombs of the Thracian Ruler Seuthes III. Archaeologia Bulgarica, 9(2), 39–54.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kitov, G. a Dimitrov, P. (2008). A 4th century BC Thracian Golden Signet-ring from the Dalakova Mogila Tumulus (SE Bulgaria). Archaeologia Bulgarica, 7(2), 25–32.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kitov, G. a Krasteva, M. (1993). A 4th century BC Thracian Royal Tomb from the Kazanluk Region, Southern Bulgaria. Talanta, 24-25, 59–75.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kitov, G. a Theodossiev, N. (1995). New data on Thracian archaeology and religion from the tumuli near the villages of Shipka and Sheinovo in the Kazanlak region. Thracia, 11, 317–336.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Korhonen, K. (2011). Language and Identity in the Roman Colonies of Sicily. In R. J. Sweetman (ed.) Roman Colonies in the First Century of their Foundation. ( 7–31). Oxford: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kostoglou, M. (2010). Iron, Connectivity and Local Identities in the Iron Age to Classical Mediterranean. In P. van Dommelen a A. B. Knapp (edd.) Material Connections in the Ancient Mediterranean. ( 170–189). London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Kurtz, D. C. a Boardman, J. (1971). Greek Burial Customs. New York: Cornell University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Langslow, D. R. (2002). Approaching Bilingualism in Corpus Languages. In J. N. Adams, M. Janse, a S. Swain (edd.) Bilingualism in Ancient Society. ( 23–51). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Lavelle, B. M. (1992). The Pisistratids and the Mines of Thrace. Greek, Roman and Byzantine Studies, 33(1), 5–23.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Liddell, H. G., Scott, R., Jones, H. S., a McKenzie, R. (1996). A Greek-English Lexicon. Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Liebmann, M. (2013). Parsing Hybridity: Archaeologies of amalgamation in seventeenth- century New Mexico. The Archaeology of Hybrid Material Culture, (39), 25–49.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Loukopoulou, L. (1989). Contribution a l’histoire de la Thrace Propontique durant la periode archaique. Athens: Diffusion de Boccard.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1989). Athen, Colons et indigènes dans la Thrace Propontique. Klio, 1(71), 78–83.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). Thrace from Nestos to Hebros. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. ( 870–884). Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Addendum on the Inscription of Vetren: Custom duties of the Odrysians. In J. Bouzek a L. Domaradzka (edd.) International Symposium in Memory of Prof. Mieczyslaw Domaradzki. Oxford: BAR International Series.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2008). Les inscriptions des trésors nord-balkaniques. In L. D. Loukopoulou a S. Psoma (edd.) Thrakika Zetemata I. ( 139–167). Athens: Diffusion de Boccard.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Loukopoulou, L. a Lajtar, A. (2004). Propontic Thrace. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. ( 912–923). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Lozanov, I. (2006). Kabile prez kasnoelinisticheskata i rimskata epocha: problemi na selishtnoto razvitie - 2 v. pr. Ch. - 4 v. sl. Ch.. In I. Iliev (ed.) IV mezhdunaroden simpozium Poselishten zhivot v Trakia, 9-11 Novembri 2005, Yambol, Kabile. ( 145–176). Yambol: Ya.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). Roman Thrace. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 75–90). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mackil, E. (2014). Ethnos and Koinon. In J. McInerney (ed.) A Companion to Ethnicity in the Ancient Mediterranean. ( 270–284). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
MacMullen, R. (1982). The Epigraphic Habit in the Roman Empire. The American Journal of Philology, 103(3), 233–246.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Madzharov, M. (2009). Rimski patishta v Balgaria: prinos v razvitieto na rimskata patna sistema v provintsiite Mizia i Trakia. Veliko Turnovo: Faber Publisher.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Malkin, I. (1987). Religion and Colonization in Ancient Greece. Leiden: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1998). The Middle Ground: Philoktetes in Italy. Kernos, 11, 131–141.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2001). Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. Washington D.C.: Center for Hellenic Studies Trustees for Harvard University.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). Postcolonial Concepts and Ancient Greek Colonization. Modern Language Quarterly, 65(3), 341–364.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Networks and the Emergence of Greek Identity. In I. Malkin (ed.) Mediterranean Paradigms and Classical Antiquity. ( 56–74). Abingdon, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). A Small Greek World: Networks in the Ancient Mediterranean. Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). Between Collective and Ethnic Identities: a conclusion. Identité ethnique et culture matérielle dans le monde grec. Actes de la table ronde organisée à Paris (INHA) les 10 et 11 décembre 2010. (Dialogues d’histoire ancienne. Supplément, 10), Supplement, 283–292.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Malkin, I., Constantakopoulou, C., a Panagopoulou, K. (2009). Greek and Roman Networks in the Mediterranean. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Manov, M. (2002). Who Was Rhaskouporis, Killed in 11 B.C.. In A. Fol (ed.) Thrace and the Aegean: Eigth International Congress of Thracology. Sofia - Yambol, 25-29 Spetember 2000. ( 627–631). Sofia: International Foundation Europa Antiqua - Sofia; Institute of Thracology, Bulgarian Academy of Sciences.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2006). Die Inschriften auf den Silbergefässen und dem Bronzehlem von Seuthes III. aus dem Grabhügel Goljama Kosmatka. Archaeologica Bulgarica, 10(3), 27–34.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2009). Hellenistic Inscription on a Gold Appliqué from Sinemorets. Archeologia Bulgarica, 13(2), 27–30.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Marwick, B. (2017). Computational Reproducibility in Archaeological Research: Basic Principles and a Case Study of Their Implementation. Journal of Archaeological Method and Theory, 24(2), 424–450.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mason, H. J. (1974). Greek Terms for Roman Institutions. Toronto: Hakkert.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mattingly, D. J. (1997). Introduction: Dialogues of power and experience in the Roman Empire. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. ( 7–24). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2010). Cultural Crossover: Global and Local Identities in the Classical World. In S. Hales a T. Hodos (edd.) Material Culture and Social Identities in the Ancient World. ( 283–296). Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mauss, M. (1966). The Gift: Forms and Functions of Exchange in Archaic Societies (transl. Ian Cunnison). London: Cohen and West.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
May, J. M. F. (1966). The Coinage of Abdera (540-345 BC). London: Royal Numismatic Society.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
McLean, B. H. (2002). An Introduction to Greek Epigraphy of the Hellenistic and Roman Periods from Alexander the Great down to the Reign of Constantine (323 B.C.-A.D. 337). Ann Arbor: The University of Michigan Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
McNutt, M., Lehnert, K., Hanson, B., Nosek, B. A., Ellison, A. M., a King, J. L. (2016). Liberating field science samples and data. Science, 351(6277), 1024–1026.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Meiggs, R. (1972). The Athenian Empire. Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Meritt, B. D., Wade-Gery, H. T., a McGregor, M. F. (1950). The Athenian Tribute Lists. Princeton, New Jersey: The Americal School of Classical Studies at Athens.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Meskell, L. a Preucel, R. W. (2004). Companion to Social Archaeology. Malden, Oxford, Carlton: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Meyer, E. A. (1990). Explaining the Epigraphic Habit in the Roman Empire: The Evidence of Epitaphs. The Journal of Roman Studies, 80, 74–96.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mihailov, G. (1977). Les noms thraces dans les inscriptions des pays thraces. In H. G. Pflaum a N. Duval (edd.) L’onomastique latine. Actes du colloque du Paris, 13-15 octobre 1975. Paris: C.N.R.S..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1983). Les inscriptions comme source de l’histoire des états thraces. Pulpudeva, 4, 21–27.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2007). Scripta Minora: Épigraphie, onomastique et culture thraces (P. Dimitrov, ed.). Sofia: Éditions NBU.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mihailov, G. a Velkov, V. (1987). L’Epigraphie en Bulgarie. Acta Centri Historiae Terra Antiqua Balcanica, 2, 201–332.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mihajlović, V. D. a Janković, M. A. (2014). Foreword: Edges of the "Roman world", imperialism and identities. In Foreword: Edges of the "Roman world", imperialism and identities. The Edges of the Roman World. ( x–xix). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Millett, M. (1990). The Romanization of Britain: An Essay in Archaeological Interpretation. Cambridge: Cambridge University Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Minkova, M. (2000). The Personal Names of the Latin Inscriptions in Bulgaria. Frankfurt am Main: Peter Lang.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Mitrev, G. (2017). The Data for Paroecopolis/Parthicopolis and the Problem on the Name of the Ancient Town at Sandanski. In E. Nankov (ed.) Sandanski and its Territory during Prehistory, Antiquity and Middle Ages. ( 106–112). Veliko Tarnovo: American Research Centre in Sofia.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Morgan, C. (2001). Ethne, Ethnicity, and Early Greek States, ca. 1200-480 BC. In I. Malkin (ed.) Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. ( 75–112). Cambridge (MA); London: Harvard University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2003). Early Greek States Beyond the Polis. London, New York: Routlegde.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Morpurgo Davies, A. (2000). Greek Personal Names and Linguistic Continuity. In S. Hownblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. ( 15–40). Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2002). The Greek Notion of Dialect. In T. Harrison (ed.) Greeks and Barbarians. ( 153–171). Edinburgh: Edinburgh University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Nankov, E. (2007). An Ivory Scabbard Chape from Seuthopolis Rediscovered: Evidence for a Xiphos from Early Hellenistic Thrace?. Archaeologia Bulgarica, 11(1), 37–46.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2007). Toward the Thracian Religion in the Early Hellenistic Period: A Terracotta Figurine of Kybele from Seuthopolis Reconsidered. Archaeologia Bulgaricaa Bulgarica, 11(3), 47–67.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2008). The Fortifications of the Early Hellenistic Thracian City of Seuthopolis: Breaking the Mold. Archaeologia Bulgaricaa Bulgarica, 12(3), 15–56.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2009). The Circulation of Bronze Macedonian Royal Coins in Seuthopolis: A Reappraisal. In C. O. Aygun (ed.) SOMA 2007: Proceedings of the XI Symposium on Mediterranean Archaeology, Istanbul Technical University, 24-29 April 2007. ( 270–276). Oxford: Archaeopress.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2012). Beyond Hellenization: Reconsidering Greek Literacy in the Thracian City of Seuthopolis. In M. Manov (ed.) Vasilka Gerasimova Tomova in memoriam. ( 107– 124). Sofia: NAIM.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). Urbanization. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 399–411). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). The Mobility of Macedonian Army in Thrace during the Reign of Philip II and the Inscribed Lead Sling Bullets from Kozi Gramadi. Bulgarian e-Journal of Archaeology, 5, 1–13.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2015). In Search of a Founder and the Early Years of Heraclea Sintica. Papers of the American Research Centre in Sofia, 2, 7–35.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Nekhrizov, G. (2015). Dolmens and Rock-Cut Monuments. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 126–143). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Nekhrizov, G., Parvin, M., a Kecheva, N. (2013). Prouchvane na andgrobni mogili ot nekropola pri selata Yasenovo i Golyamo Dryanovo, obshtina Kazanlak. Problemi i izsledvaniya na Trakiiskata kultura, VI, 17–41.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Oakley, J. H. (2004). Picturing Death in Classical Athens. New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ognenova-Marinova, L. (1980). Quis autem erat Epimenes?. Klio, 62, 47–49.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ognenova-Marinova, L., Reho, M., Cimbuleva, J., Sasselov, D., Velkov, V., a Karayotov, I. (2005). Nessebre III. Burgas: Spring Ltd..        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Oppermann, M. (2006). Der Thrakische Reiter: Des Ostbalkanraumes im Spannungsfeld von Graecitas, Romanitas und Lokalen Traditionen. Langenweissbach: Beier &amp; Beran.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
O’Shea, J. M. a Barker, A. W. (1996). Measuring Social Complexity and Variation: A Categorical Imperative?. In J. E. Arnold (ed.) Emergent Complexity: The Evolution of Intermediate Societies. ( 13–24). Ann Arbor: International Monographs in Prehistory.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Owen, S. (2005). Analogy, Archaeology and Archaic Greek Colonization. In H. Hurst a S. Owen (edd.) Ancient Colonizations: Analogy, Similarity and Difference. ( 5–22). London: Duckworth.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Panayotova, K. (2007). Burial and post-burial rites in the necropoleis of the Greek colonies on the Bulgarian Black Sea Littoral. In D. V. Grammenos a Elias. K. Petropoulos (edd.) Ancient Greek Colonies in the Black Sea, Vol. 2 (1). ( 85–126). Oxford: Archaeopress.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Papazoglu, F. (1980). O „helenizaciji“ i „romanizaciji“. Glas Srpske akademije nauka i umetnosti, 320(2), 21–36.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Parissaki, M. G. (2007). Prosopography and Onomasticon of Aegean Thrace. Athens: Kentron Hellēnikēs kai Rōmaikēs Archaiotētos.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2009). Étude sur l’organisation administrative de la Thrace a l’epoque romaine: l’histoire des stratégies. REG, 122(2), 319–357.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace Aspects of the Roman Province of Thrace. Athens: Diffusion de Boccard.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Parker, R. (2011). On Greek Religion. Ithaca: Cornell University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Paunov, E. I. (2015). Introduction to the Numismatics of Thrace, ca. 530 BCE - 46 CE. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 265–292). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Petrova, A. (2015). Funerary Reliefs from the West Pontic Area (6th-1st centuries BC). Leuven, Paris, Bristol: Peeters.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Petzl, G. (2012). Greek Epigraphy and Greek Language. In J. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. ( 49–60). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pike, K. L. (1954). Language in Relation to a Unified Theory of the Structure of Human Behaviour. Glendale: Summer Institute of Linguistics.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Pitts, M. (2008). Globalizing the local in Roman Britain: An anthropological approach to social change. Journal of Anthropological Archaeology, 27(4), 493–506.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Popov, H. (2015). Settlements. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 109–125). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Popper, K. R. (2005). The Logic of Scientific Discovery. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Poulter, A. G. (2007). The Transition to Late Antiquity in the Danube and Beyond. Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Prag, J. (2002). Epigraphy by numbers: Latin and the epigraphic culture in Sicily. In A. E. Cooley (ed.) Becoming Roman, writing Latin? Literacy and Epigraphy in the Roman West. ( 15–31). Portsmouth, Rhode Island: Journal of Roman Archaeology.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Sicilian Identity in the Hellenistic and Roman Periods: Epigraphic Considerations. In P. Martzavou a N. Papazarkadas (edd.) Epigraphical Approaches to the Post-Classical Polis: Fourth Century BC to Second Century AD. ( 37–56). Oxford: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). Epigraphy in the western Mediterranean: a Hellenistic phenomenon?. In J. R. W. Prag a J. C. Quinn (edd.) The Hellenistic West: Rethinking the Ancient Mediterranean. ( 320–347). Cambridge, New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Randsborg, K. (1994). Greek Peripheries and Barbarian Centres: Economic Realities and Cultural Responses. In P. Bilde, T. Engberg-Pedersen, L. Hannestad, J. Zahle, a K. Randsbborg (edd.) Centre and Periphery in the Hellenistic World. ( 86–123). Aarhus: Aarhus University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Raycheva, M. a Delchev, D. (2016). The Lesičeri pillar and the transfer of funerary architecture trends from Bithynia to Roman Thrace. In The Lesičeri pillar and the transfer of funerary architecture trends from Bithynia to Roman Thrace. 1st International RaLATh Conference “Cities, Territories and Identities". ( poster). Plovdiv, 7-10 October 2016: 1st International RaLATh Conference “Cities, Territories and Identities".        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Redfield, R., Linton, R., a Herskovits, M. J. (1936). Memorandum for Study of Acculturation. American Anthropologist, 38(1), 149–152.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Renfrew, C. (1986). Introduction: Peer Polity Interaction and Socio-Political Change. In C. Renfrew a J. F. Cherry (edd.) Peer Polity Interaction and Socio‐Political Change. ( 1– 18). Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Romer, F. E. (1998). Pomponius Mela’s Decription of the World. Ann Arbor: The University of Michigan Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Ross, S. A., Sobotkova, A., Nekhrizov, G., Tsvetkova, J., a Connor, S. E. (2018). Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies (2009-2011): Final Report. ( [v tisku]). Oxford: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Rowlands, M. (1987). Centre and Periphery: a review of a concept. In M. Rowlands, M. Larsen, a K. Kristiansen (edd.) Centre and Periphery in the Ancient World. ( 1–11). Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Rowlands, M., Larsen, M., a Kristiansen, K. (1978). Centre and Periphery in the Ancient World. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sahlins, M. D. (1963). Poor Man, Rich Man, Big-Man, Chief: Political Types in Melanesia and Polynesia. Comparative Studies in Society and History, 5(3), 285–303.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Saller, R. P. a Shaw, B. D. (1984). Tombstones and Roman Family Relations in the Principate: Civilians, Soldiers and Slaves. The Journal of Roman Studies, 74, 124–156.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Saller, R. (2001). The Family and Society. In J. Bodel (ed.) Epigraphic Evidence: Ancient history from inscriptions. ( 95–117). London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Samsaris, D. (1980). O exellinismos tis Thrakis kata tin elliniki kai romaiki archaiotita. Thessaloniki: Dissertation thesis.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1985). Les consequences de la conquete romaine dans les colonies grecques du litoral de la Thrace -Egeene. Thracia Pontica, 2, 227–242.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1989). La vallée du Bas-Strymon à l’époque impériale. Contribution épigraphique à la topographie, l’onomastique, l’histoire et aux cultes de la province romaine. (Vol. 18, 1, 203– 382). Ioannina: Dodone.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1993). Les Thraces dans l’empire Romain d’Orient: Le Territoire de la Grece actuelle. Jannina: [s.n.].        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sapiro, G. (2015). Habitus: History of a Concept. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 10, 1973, 484–489). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sartre, M. (2007). The Ambiguous Name: the Limitations of Cultural Identity in Graeco- Roman Syrian Onomastics. In E. Matthews (ed.) Old and New Worlds in Greek Onomastics. ( 199–232). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sears, M. A. (2013). Athens, Thrace, and the Shaping of Athenian Leadership. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sharankov, N. (2005). A Greek Graffito in the Thracian Tomb near Alexandrovo. Archaeologia Bulgarica, 9(1), 29–35.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Unknown Governors of Provincia Thracia , Late I-Early II Century AD. Zeitschrift für Papyrologie und Epigraphik, 151, 235–242.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Language and Society in Roman Thrace. In I. P. Haynes (ed.) Early Roman Thrace: New Evidence from Bulgaria. ( 135–156). Portsmouth, Rhode Island: Journal of Roman Archaeology 82.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2016). Notes on Greek Inscriptions from Bulgaria. In M. Slavova a N. Sharankov (edd.) Studia Classica Serdicensia: Monuments and Тext in Antiquity and Beyond. ( 305– 361). Sofia: St. Kliment Ohridski University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sheedy, K. (2013). Nymphodorus of Abdera: mint magistrate and proxenos?. Numismatic Association of Australia, 24, 39–47.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Shipley, G. (2011). Periplous: The Circumnavigation of the Inhabited World. Bristol: Phoenix Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Scheidel, W., Meeks, E., a Weiland, J. (2012). ORBIS: The Stanford Geospatial Network Model of the Roman World. Retrieved from http://orbis.stanford.edu/orbis2012/ORBIS{_} v1paper{_}20120501.pdf        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Schuler, C. (2012). Inscriptions and Identities of Rural Population Groups in Roman Asia Minor. In J. K. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. ( 63– 100). Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Silliman, S. W. (2013). What, Where, and When is Hybridity. In J. J. Card (ed.) Archaeology of Hybrid Material Culture. ( 486–500). Carbondale, Edwardsville: Southern Illinois University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Slawisch, A. (2007). Die Grabsteine der römischen Provinz Thracia. Aufnahme, Verarbeitung und Weitergabe überregionaler Ausdruckmittel am Beispiel der Grabsteine einer Binnenprovinz zwischen Ost und West. Langenweissbach: Beier &amp; Beran.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Snow, D. R., Gahegan, M., Giles, C. L., Hirth, K. G., Milner, G. R., Mitra, P., a Wang, J. Z. (2006). Cybertools and Archaeology. Science, 311(5763), 958–959.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sobotkova, A. (2013). Resisting Rule in Ancient Thrace. In M. Manoledakis (ed.) Exploring the Hospitable Sea: Proceedings of the International Workshop on the Black Sea in Antiquity held in Thessaloniki, 21–23 September 2012. ( 133–146). Oxford: BAR International Series.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2018). Contemporaneity and Uncertainty in Kazanlak survey datasets: (How much) are we overcounting?. In S. A. Ross, A. Sobotkova, J. Tzvetkova, G. Nekhrizov, a S. Connor (edd.) Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies ( 2009-2011 ): Final Report. ( [s.p.]). Oxford: Oxbow Books.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sobotkova, A., Ross, S. A., Nehrizov, G., a Weissova, B. (2010). Tundzha Regional Archaeological Project Kazanluk Survey: Preliminary Report. Spring 2009 and 2010. Studia Hercynia, XIV, 56–66.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sobotkova, A. a Ross, S. (2015). The Tundzha Regional Archaeology Project: Social Complexity and the Rise of the State in Early Thrace. Ancient History: Resources for Teachers, 45, 1–25.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Souček, J. (2011). Řekové a barbaři v Ísokratově díle. Auriga, 53, 33–44.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Sourvinou-Inwood, C. (1996). "Reading" Greek Death: to the end of the Classical Period. Oxford: Clarendon Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Stein, G. J. (1998). World System Theory and Alternative Modes of Interaction in the Archaeology of Culture Contact. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact: Interaction, Culture Change, and Archaeology. ( 220–255). Carbondale: Southern Illinois University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. Santa Fe: School for Advanced Research Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Introduction: The Comparative Archaeology of Colonial Encounters. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. ( 1–29). Santa Fe: School for Advanced Research Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Stewart, C. (2007). Creaolization: History, Etnography, Theory. In C. Stewart (ed.) Creolization: History, Etnography, Theory. ( 1–25). Walnut Creek, CA: Left Coast Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Stewart Lowndes, J. S., Best, B. D., Scarborough, C., Afflerbach, J. C., Frazier, M. R., O’Hara, C. C., … Halpern, B. S. (2017). Our path to better science in less time using open data science tools. Nature Ecology &amp; Evolution, 1(6), s41559—-017—-0160.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Stoyanov, T. (1997). Sboryanovo 1: Mogilen nekropol ot rannozheleznaza epocha. Sofia: Svyat, Nauka.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2001). The Getic Capital at Sboryanovo (North-Eastern Bulgaria). Talanta, 32-33, 207–221.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tabakova, G. (1959). Svetilishteto na Apolon Zerdenski pri s. Kran, Starozagorsko. Izvestia na Archeologicheski Institut, 22, 97–110.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tabakova-Tsanova, G. (1961). Trakiisko svetilishte pri s. Viden, Starozagorsko. Izvestia na Archeologicheski Institut, 24, 203–219.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1980). Svetilishteto na Apolon Teradeenos pri s. Kran, Starozagorsko. In I. Venedikov a A. Fol (edd.) Trakiiski pametnitsi II, Trakiiski svetilishta. ( 173–194). Sofia: Izdatelstvo na Balgarskate Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1991). Prinos kam archeologicheskata karta na Kazanlaskyia raion. In M. Chichikova (ed.) Trakiiskata kultura prez elinisticheskata epocha v Kazanlashkiya krai. ( 103–124). Kazanlak: Firma Nadezhda print.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tabakova-Tsanova, G. a Ovcharov, T. (1976). Villa rustica krai Kazanlak. Izvestia muzeite na jugoiztochna Bulgaria, 1, 25–50.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tacheva, M. (2000). Sevt III., Sevtopolis i Kabile (341 - 252 g. pr. Ch.) spored epigrafskite i numizmatichnite danni / Seuthes III., Seuthopolis und Kabyle (341 - 252 v. Chr.) nach der epigraphischen und numismatischen Angaben. Sofia: Agato.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tacheva-Hitova, M. (1983). Eastern Cults in Moesia Inferior and Thracia. Leiden: E. J. Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tainter, J. A. (1988). The Collapse of Complex Societies. Cambridge: Cambridge University Press.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Talbert, R. J. A. (2000). Barrington Atlas of the Greek and Roman World. Princeton: Princeton University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Theodossiev, N. (1997). A New Early Thracian Inscription from Bulgaria. Kadmos, 26, 174.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Ancient Thrace during the First Millenium BC. In G. R. Tsetskhladze (ed.) The Black Sea, Greece, Anatolia and Europe in the First Millenium BC. ( 1–60). Leuven: Peeters.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). Ancient Thrace Between the East and the West. In C. N. Popa a S. Stoddard (edd.) Fingerprinting the Iron Age. ( 157–160). Oxford and Philadelphia: Oxbow Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tiverios, M. (2008). Greek Colonisation in the Northern Aegean. In G. Tsetskhladze (ed.) Greek Colonisation. An Account of Greek colonies and Other Settlements Overseas. ( 1– 154). Leiden, Boston: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tomas, A. (2007). Inter Moesos et Thraces. A Contribution to the Studies on the Rural Hinterland of Novae in Lower Moesia. Archeologia, 58, 31–47.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2016). Inter Moesos et Thraces: The Rural Hinterland of Novae in Lower Moesia (1st - 6th centuries AD). Oxford: Archaeopress.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tomaschek, W. (1893). Die Alten Thraker. (Vols. 1-2, IV). Wien: F. Tempsky.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Topalilov, I. (2012). Rimskiat Filipopol. Tom 1: Topografia, Gradoustroistvo i Architektura. Sofia: Faber Publisher.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). The Veterans and their Descendents in the Elite of Philippopolis, Thrace. In A. R. Solas a MG. Parissaki (edd.) Armées grecques et romaines dans le nord des Balkans. ( 185–196). Gdańsk - Toruń: Akanthina.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tsetskhladze, G. R., De Angelis, F., a Boardman, J. (2004). The archaeology of Greek colonisation: essays dedicated to Sir John Boardman. ( 40). Oxford: Oxford University Committee for Archaeology.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). The archaeology of Greek colonisation: essays dedicated to Sir John Boardman. ( 40). Oxford: Oxford University Committee for Archaeology.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tsetskhladze, G. R. (2004). Greek Penetration of the Black Sea. In G. R. Tsetskhladze a F. DE Angelis (edd.) The Archaeology of Greek Colonisation: Essays dedicated to Sir John Boardman. ( 111–135). Oxford: Oxford University School of Archaeology.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2006). Revisiting Ancient Greek Colonisation. In Revisiting Ancient Greek Colonisation. Greek Colonisation. An Account of Greek colonies and Other Settlements Overseas. (Vol. I, xxiii–lxxxiii). Leiden, Boston: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tsiafakis, D. (2000). The Allure and Repulsion of Thracians in the Art of Classical Athens. In B. Cohen (ed.) Not the Classical Ideal, Athens and the Construction of the Other in Greek Art. ( 364–389). Leiden: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tsonchev, D. (1941). Le sanctuaire thrace près du village de Batkoun. Sofia: Impr. de lʹÉtat.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tušlová, P., Weissová, B., a Bakardzhiev, S. (2014). Stroyno Excavation Project, introduction to the site of Yurta–Stroyno and report on the 2014 season. Studia Hercynia, XVIII(1-2), 16–24.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tušlová, P., Weissová, B., Bakardzhiev, S., Čisťakova, V., Frecer, R., a Janouchová, P. (2016). The Stroyno Archaeological Project, Report on the Season 2015. Studia Hercynia, 19(1-2), 247–265.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Tzochev, C. (2016). Accounts from the Treasury of Seuthes III: Inscribed Silver Plate Found in the Tomb of the Golyama Kosmatka Mound. Hesperia: The Journal of the American School of Classical Studies at Athens, 85(4), 779–794.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Van Dommelen, P. (1998). Conceptualizing colonialism. Mediterranean archaeology and the study of colonialism. In P. Van Dommelen (ed.) On Colonial Grounds. ( 15–36). Leiden: Faculty of Archaeology, University of Leiden.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2005). Colonial Interactions and Hybrid Practices: Phoenician and Carthaginian Settlement in the Ancient Mediterranean. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. ( 109–141). Santa Fe: School for Advanced Research Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Van Dommelen, P. a Knapp, A. B. (2010). Material Connections in the Ancient Mediterranean: Mobility, Materiality and Mediterranean Identities. London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Van Nijf, O. (2015). Civic Mirrors: Honorific Inscriptions and the Politics of Prestige. In A. B. Kuhn (ed.) Social Status and Prestige in the Graeco-Roman World. ( 233–245). Stuttgart: Franz Steiner Verlag.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Vanvalkenburgh, P. (2013). Hybridity, Creolization, Mestizaje: A Comment. Archaeological Review from Cambridge, 28(1), 301–322.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Veligianni, C. H. R. (1995). Abdera, Maroneia, Ainos und der Odrysenstaat. Tekmeria, 1, 137–172.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1998). Hebryzelmis, Sohn des Seuthes, Prianeus. Tekmeria, 4, 101–112.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Velkov, V. (1969). Incriptions de Mesembria (1956-1963). In I. Venedikov, T. Ivanov, a L. Ognenova-Marinova (edd.) Nessebre I. ( 179–224). Sofia: Academie Bulgare des Sciences.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1977). Cities in Thrace and Dacia in Late Antiquity. Amsterdam: Adolf M. Hakkert.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1982). Kabile. Mestopolozhenie, pouchvania, izvori. In T. Ivanov (ed.) Kabile 1. ( 7–17). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Velkov, V. a Domaradzka, L. (1996). Kotys I. (383/2-359 B. C.) and Emporion Pistiros in Thrace. In J. Bouzek, M. Domaradzki, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros I. (Vol. I, 205– 216). Prague: Author.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Velkov, V., Gočeva, Z., a Tapkova Zaimova, V. (1981). Izvori za istoriata na Trakia i trakite. Sofia: Izdatelstvo na Balgarskata Akademia na naukite.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Venedikov, I. (1969). Nessebre I. Sofia: Editions de l’Academie bulgare des Sciences.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1977). Thrace. The Metropolitan Museum of Art Bulletin, New Series, 35(1), 72–80.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Vladkova, P. (2016). Nicopolis ad Istrum: The City of the Dead. In M. Slavova a N. Sharankov (edd.) Studia Classica Serdicensia V: Monuments and Texts in Antiquity and Beyond. ( 409–423). Sofia: St. Kliment Ohridski University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Vlassopoulos, K. (2013). Greeks and Barbarians. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2013). The Stories of the Others: Storytelling and Intercultural Communication in the Herodotean Mediterranean. In E. Almagor a J. Skinner (edd.) Ancient Ethnography: New Approaches. ( 49–75). London, New Delhi, New York, Sydney: Bloomsbury.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Vranič, I. (2012). The Classical and Hellenistic Economy and the ’Paleo-Balkan’ Hinterland: A Case Study of the Iron Age ’Hellenized Settlements’. Balcanica, 43, 29–49.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). The "Hellenization" process and the Balkan Iron Age archaeology. In M. A. Jankovič, V. D. Mihajlovič, a S. Babič (edd.) The Edges of the Roman World. ( 33– 47). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholar Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2014). ‘Hellenisation’ and Ethnicity in the Continental Balkan Iron Age Ivan. In C. N. Popa a S. Stoddart (edd.) Fingerprinting the Iron Age. ( 161–172). Oxford and Philadelphia: Oxbow books.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Wallerstein, I. (1974). The Modern World-system. I, Capitalist Agriculture and the Origins of the European World-Economy in the Sixteenth Century. New York, London: Academic Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Webster, J. (2001). Creolizing the Roman Provinces. American Journal of Archaeology, 105(2), 209–225.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Weissova, B. (2013). Project for the Verification of Burial Mounds in Ancient Thrace. Methods and Preliminary Results from the Regions of Stara Zagora, Yambol and Pazardzhik. In L. Bombardieri, A. D’Agostino, G. Guarducci, V. Orsi, a S. Valentini (edd.) SOMA 2012: Identity and Connectivity. Oxford: BAR International Series 2581 (II).        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2016). Quantification of Burial Mounds in Yambol District, Ancient Thrace. Ancient West &amp; East, 15, 115–129.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
White, R. (1991). The Middle Ground: Indians, Empires, and Republics in the Great Lakes Region, 1650-1815 (R. White, ed.). Cambridge, New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2011). Preface to the twentieth anniversary edition. In Preface to the twentieth anniversary edition. The Middle Ground: Indians, Empires, and Republics in the Great Lakes Region, 1650-1815. (2nd editio ed., xi–xxiv). New York: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Whitehouse, R. a Wilkins, J. (2005). Greeks and Nnatives in South-East Italy: approaches to the archaeological evidence. In T. Champion (ed.) Centre and Periphery. Comparative studies in archaeology. ( 103–127). London, New York: Routledge.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Whitley, J. (1991). Social Diversity in Dark Age Greece. The Annual of the British School at Athens, 86, 344–365.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Whitley, J. (2001). The Archaeology of Ancient Greece. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Witschel, C. (2010). The Epigraphic Habit in Late Antiquity: An Electronic Archive of Late Roman Inscriptions Ready for Open Access. In F. Feraudi-Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. ( 77–95). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Woolf, G. (1994). Becoming Roman, Staying Greek: Culture, Identity and the Civilizing Process in the Roman East. Proceedings of the Cambridge Philological Society, 40, 116– 143.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1997). Beyond Romans and Natives. World Archaeology, 28(3), 339–350.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(1998). Becoming Roman: The Origins of Provincial Civilization in Gaul. Cambridge: Cambridge University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2004). Cultural Change in Roman Antiquity: Observation on Agency. Kodai, 13/14, 157–167.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2009). Cruptorix and His Kind. Talking Ethnicity on the Middle Ground. In T. Derks a N. Roymans (edd.) Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. ( 207–217). Amsterdam: Amsterdam University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Worthington, I. (2015). By the Spear. Oxford, New York: Oxford University Press.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Xydopoulos, I. K. (2004). The Thracian Image in the Archaic Literature. The Absence of Otherness. Peri Thrakes, 34, 11–22.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2007). The Concept and Representation of Northern Communities in Ancient Greek Historiography: The Case of Thucydides. In J. Pan-Montoyo a F. Pedersen (edd.) Communities in European History: Representations, Jurisdictions, Conflicts. ( 1– 22). Pisa: Edizioni Plus.       </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2007). The Thracian Image in Herodotus and the Rhetoric of Otherness. In The Thracian Image in Herodotus and the Rhetoric of Otherness. Proceedings of the Mediterranean Crossroads Conference (MCC): New Trends in the Study of the Mediterranean and its history at the onset of the 21st century. ( 593–604). Athens, Oxford: Author.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2010). Defining Identities in the Black Sea Region: The Case of the Massagetae in Greek Literary Sources. EGNATIA, 14, 19–28.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
(2010). The Odrysian Kingdom after Philip II: Greek- and Self-perception. Eirene, XLVI, 213–222.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Zahrnt, M. (2015). Early History of Thrace. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. ( 35–47). Malden, Oxford, Chichester: Wiley- Blackwell.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Zacharia, K. (2008). Herodotus’ Four Markers of Greek Identity. In K. Zacharia (ed.) Hellenisms: Culture, Identity, and Ethnicity from Antiquity to Modernity. ( 21–36). Aldershot, Burlington: Ashgate Publishing.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Zelnick-Abramowitz, R. (2005). Not Wholy Free: The Concept of Manumission and the Status of Manumitted Slaves in the Ancient Greek World. Leiden, Boston: Brill.        </listitem>
       <listitem detail="btx-apa">
Zgusta, L. (1980). Die Rolle des Griechischen in römischen Kaiserreich. In G. Neumann a J. Untermann (edd.) Die Sprachen im Römischen Reich der Kaiserzeit. ( 121–145). Koln, Bonn: Rheinland Verlag, Rudolf Habelt Verlag.       </listitem>
      </sectioncontent>
     </section>
    </sectioncontent>
   </section>
  </sectioncontent>
 </section>
</document>
