
\section[charakteristika-epigrafické-produkce-ve-3.-st.-n.-l.-až-4.-st.-n.-l.]{Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. n. l. až 4. st. n. l.}

V epigrafické produkci dochází na přelomu 3. a 4. st. n. l. k velkému propadu. Zcela dochází k vymizení thráckých osobních jmen a místních kultů z dochovaných nápisů. Komunity se opět uzavírají a pokles epigrafické produkce je velmi patrný na všech místech. Veřejné nápisy v této době poprvé převažují nad nápisy soukromými, z nichž polovinu tvoří milníky, které se nacházely podél významných silnic.

\placetable[none]{}
\starttable[|l|]
\HL
\NC {\em Celkem:} 24 nápisů

{\em Region měst na pobřeží:} Anchialos 1, Maróneia 7, Perinthos (Hérakleia) 8 (celkem 16 nápisů)

{\em Region měst ve vnitrozemí:} Augusta Traiana 1, Filippopolis 1, Serdica 2, Traianúpolis 1, údolí středního toku řeky Strýmón 1 (celkem 6 nápisů)\footnote{Celkem dva nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti.}

{\em Celkový počet individuálních lokalit}: 12

{\em Archeologický kontext nálezu:} sídelní 3 (z toho obchodní 1), sekundární 3, neznámý 19

{\em Materiál:} kámen 24 (mramor 14; vápenec 3, jiný 2; neznámý 5)

{\em Dochování nosiče}: 100 \letterpercent{} 3, 75 \letterpercent{} 4, 50 \letterpercent{} 2, 25 \letterpercent{} 4, kresba 1, ztracený 1, nemožno určit 9

{\em Objekt:} stéla 11, architektonický prvek 11, jiný 1, neznámý 1

{\em Dekorace:} reliéf 7, bez dekorace 17; reliéfní dekorace figurální 0 nápisů, architektonické prvky 7 nápisů (vyskytující se motiv: sloup 6, jiný 1)

{\em Typologie nápisu:} soukromé 11, veřejné 12, neurčitelné 1

{\em Soukromé nápisy:} funerální 9, dedikační 2, vlastnictví 1, jiný 1\footnote{Několik nápisů mělo vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.}

{\em Veřejné nápisy:} honorifikační dekrety 4, jiný 7 (z toho milník 6)

{\em Délka:} aritm. průměr 9,2 řádku, medián 10, max. délka 21, min. délka 1

{\em Obsah:} latinský text 5 nápisů, písmo římského typu 3; hledané termíny (administrativní termíny 5 - celkem 16 výskytů, epigrafické formule 9 - 21 výskytů, honorifikační 1 - 2 výskyty, náboženské 2 - 2 výskyty, epiteton 24 - počet výskytů 55)

{\em Identita:} řecká božstva 1, egyptská božstva 0, římská božstva 0, křesťanství 0, prudký pokles náboženské terminologie, včetně vymizení lokálních kultů z nápisů, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0{\bf ,} kolektivní identita 3 termíny, celkem 9 výskytů {\bf -} obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 1, mimo ni 0; kolektivní pojmenování etnik či kmenů (Thráx 2), obyvatelé thráckých vesnic 1; celkem 50 osob na nápisech, 5 nápisů s jednou osobou; max. 6 osob na nápis, aritm. průměr 2,08 osoby na nápis, medián 2; komunita se zastoupením řeckého a římského, thrácký prvek zcela chybí, jména pouze řecká (4 \letterpercent{}), pouze thrácká (0 \letterpercent{}), pouze římská (52 \letterpercent{}), kombinace řeckého a thráckého (0 \letterpercent{}), kombinace řeckého a římského (12 \letterpercent{}), kombinace thráckého a římského (0 \letterpercent{}), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (4 \letterpercent{}), jména nejistého původu (4 \letterpercent{}), beze jména (24 \letterpercent{}); geografická jména nejistého původu 1;

\NC\AR
\HL
\HL
\stoptable

U skupiny nápisů datovaných do 3. a 4. st. n. l. je pozorovatelný prudký pokles epigrafické produkce až o 86 \letterpercent{} oproti skupině nápisů datovaných do 2. až 3. st. n. l. Tento jev odpovídá dění i jiných částech římské říše, kdy po prudkém nárůstu koncem 2. st. a na začátku 3. st. dochází ve druhé polovině 3. a na začátku 4. st. n. l. k výraznému snížení počtu dochovaných nápisů, a tedy i k úpadku epigrafické produkce (MacMullen 1982, 245; Meyer 1990, 82-94). Produkční centra se v malé míře uchovávají v pobřežních oblastech, zejména v Maróneii a Perinthu, jak je patrné na mapě 6.09 v Apendixu 2.

